Agradecimientos

EN LA PREPARACIÓN de este texto, muchos colegas, amigos y compañeros, de quienes yo dependo, soportaron muchas preguntas, muchas quejas, mucho egoísmo y mucho lío de mi parte. Todo esto lo reconozco, y ofrezco disculpas. Tanto por los pecados reconocidos como por los no reconocidos, les ruego que me perdonen. Les debo mil gracias por haberme aguantado.

Varios de ellos muy generosamente leyeron este texto, en parte o en su totalidad, en las diferentes formas que fue tomando mientras lo escribía, y con sinceridad me dieron sus críticas, algunas particularmente agudas y duras, las cuales agradezco. Debo también agradecer a unos obreros mexicanos, ya viejos, a quienes escuché sus sabias y cuidadas palabras sobre el movimiento obrero que ellos habían ayudado a organizar y en cuyas luchas habían participado, estratégicamente, con toda su fuerza mental y moral. Así debo reconocer mi particular deuda con las personas cuyos nombres siguen, en orden alfabético: Catherine Archibald, Steven J. Bachelor, Elaine Bernard, James P. Brennan, John H. Coatsworth, Walter L. Coleman, Oliver J. Dinius, John T. Dunlop, Marshall C. Eakin, Guillermo Espinosa Velasco, Louis A. Ferleger, Luciano Galicia, Rafael García Auly, Bernardo García Díaz, Alicia Hernández Chávez, Alexander Keyssar, William H. Lazonick, Jerry Lembcke, Arnulfo León, Mirta Z. Lobato, Mark J. Mirsky, Mary O’Sullivan, Jonathan E. Schrag, Silvia Simonassi, William J. Suárez-Potts, Juan Suriano, John T. Trumpbour, Miguel Ángel Velasco. La cuidadosa traducción es obra de Lucrecia Orensanz. Y, por supuesto, de todo error de omisión o de comisión, de hecho o de juicio, soy el único responsable.

John Womack, Jr.

Cambridge, Mass.

14 de septiembre de 2007

Introducción

historia obrera: en busca de un giro conceptual

LAS REVOLUCIONES INDUSTRIALES que vivió México entre 1880 y 1910 fueron particularmente fuertes y variadas en el estado de Veracruz. Empresarios británicos, estadunidenses, franceses, españoles y mexicanos montaron ahí grandes empresas con la tecnología más adelantada de la época en las industrias del transporte, de la construcción, eléctrica, textil, azucarera, destiladora, cervecera, cafetalera, del vestido, harinera, tabacalera y petrolera (incluida la refinería). En conflicto con ellos, los trabajadores de algunas industrias veracruzanas —de transporte, textil y tabacalera— formaron entre 1900 y 1910 organizaciones militantes para exigir su reconocimiento colectivo, mejorar sus condiciones laborales, reducir los horarios de trabajo y aumentar sus salarios. Durante las revoluciones políticas y sociales que estallaron en México entre 1910 y 1920, cuya violencia fue menor en Veracruz, los trabajadores de los sindicatos veracruzanos lograron más que los de cualquier otro estado. Durante los siguientes 25 años, la mayoría de los movimientos obreros más fuertes y combativos del país surgieron en Veracruz, a menudo en conflicto unos con otros, pero siempre peleando contra las empresas por el poder. En 1946-1947 encabezaron una lucha obrera a nivel nacional en contra de la orientación pro-empresarial que adoptó el gobierno después de la segunda Guerra Mundial. El fracaso del movimiento obrero en 1948 inauguró una nueva época en el desarrollo de México, caracterizada por la dedicación del país a la industria durante la Guerra fría.

En 1968 comencé una investigación sobre los trabajadores de Veracruz en el periodo que va de 1880 a 1948. Ni siquiera sabía muy bien cómo concebir esta historia, una historia obrera. Sin embargo, me pareció que la mejor guía era E. P. Thompson, así que comencé a buscar poetas proletarios mexicanos, tradiciones populares en los 0pueblos industriales de Veracruz y costumbres de los obreros veracruzanos en resistencia a la explotación.1 Pronto encontré algunos (Fernando Celada, las Virgencitas en las fábricas, San Lunes), pero cuanto más conocía acerca de mi tema, menos me ayudaba Thompson a entenderlo. Ese poder moral que genera en Inglaterra el recuerdo de las luchas pasadas, no podía encontrarlo en Veracruz. Recordaba una y otra vez aquella célebre perorata acerca de cómo “la clase obrera se educa, se une y se organiza por el propio mecanismo del proceso de producción capitalista”, hasta que por fin logra expropiar a sus expropiadores.2 Aún más a menudo pensé en otros dos historiadores del mundo obrero a los que había leído, Brody y Hobsbawm. Aunque están muy alejados de los asuntos mexicanos, su manera de centrarse en el capital y los obreros de las industrias modernas, la atención que prestan a la tecnología y a los lugares de trabajo y sus análisis de las migraciones y divisiones laborales sí me ayudaron a entender a Veracruz. Además, me sorprendió la “gran deuda” de Brody con Oscar Handlin, pues me recordó las “asociaciones voluntarias” por las que se habían producido las luchas que me parecían la clave de mi tema, y me impresionó profundamente el marxismo-leninismo de Hobsbawm, en principio porque presupone la primacía del imperialismo durante el siglo XX.3 Quizá también fue por esto que comencé a estudiar las compañías industriales de Veracruz de 1880-1948, que durante los siguientes 10 años requirieron el mismo tiempo de revisión de archivos que el estudio de los obreros.

Mientras tanto, la historia obrera estaba en pleno auge. Lo más importante es que era realmente emocionante, como prueba la impaciencia que provocaba esperar la aparición de los boletines semestrales European Labor and Working Class History y luego International Labor and Working Class History.4 Entre los mejores libros sobre los obreros industriales después de 1880, pocos eran del tipo tradicional dentro de la disciplina, del tipo “institucional”, como le llamaban los nuevos críticos (luego me di cuenta de que esto significaba “que ya no inspira a los jóvenes”).5 La mayoría trataba los temas clásicos de la disciplina, es decir, organización de la clase obrera, huelgas, socialismo y comunismo, pero dentro de contextos sociales novedosa e indefinidamente densos. Más que una “historia obrera”, constituían una “historia social” de los obreros, y en muchos casos (según sus propios autores u otros) una “historia desde abajo”. De estas “historias sociales”, sólo unas cuantas prestaban la misma atención que Brody y Hobsbawm a las cuestiones económicas, los sistemas sociales, la tecnología y las estructuras de trabajo.6 La mayoría se centraba en la “cultura”, en cómo actuaban los obreros en sus comunidades y vecindarios, en las huelgas, levantamientos, festividades y bares, en las relaciones amorosas, pleitos, protestas, familia, camarillas, clubes, logias o iglesias, en los rituales jerárquicos, de deferencia y solidaridad, sobre todo en relación con la etnia, la raza y la religión.7 Yo admiraba estas historias, su énfasis en la acción dramática y sus sentidos implícitos. Sin embargo, noté que tres cuartas partes de ellas se detenían en 1914 y me pregunté si los nuevos maestros de la disciplina, como Perrot, Scott o Gutman, podían revelar más que Thompson acerca de los temas que me esperaban en Veracruz. Seguía prefi riendo a Brody y Hobsbawm, además del novedoso (para mí) Montgomery, sobre todo después de pasar tres meses estudiando 30 años de nóminas de una compañía textil mexicana del siglo xx. Quería conocer la historia de la tecnología industrial y los ofi cios industriales en Veracruz, saber qué hacían los obreros en el trabajo para entender cómo los afectaba en su “vida diaria” fuera del trabajo.8

Incluso más fuerte en esa época fue el auge de Gramsci. Antonio Gramsci (1891-1937) fue un joven maestro socialista de la ciudad industrial de Turín, oponente socialista a la primera Guerra Mundial, leninista desde 1917, principal defensor de los soviets industriales en Italia en 1919-1920, cofundador del Partido Comunista Italiano en 1921, del que fue delegado en la Internacional comunista de 1922, secretario general desde 1923 y dirigente de su representación ante el parlamento italiano en 1924-1926. Durante 1924-1926 preparó al partido para la clandestinidad, y dirigió su “bolchevización” en 1926, año en que fue arrestado, juzgado y condenado como traidor por el tribunal fascista. En la cárcel (1929-1935) escribió 2 848 páginas manuscritas sobre historia, política y cultura; su salud se deterioró a partir de 1935, alcanzó a cumplir su sentencia en 1937 y murió seis días después en el hospital. Después de su muerte, este Antonio Gramsci original se convirtió en muchos “Antonio Gramsci”.9 En 1957 surgió uno en Italia para señalar “una vía italiana para avanzar hacia el socialismo” y 20 años después el camino llegó hasta el “eurocomunismo”.10 En 1967 apareció otro Gramsci en Estados Unidos para inspirar durante la década de 1970 a cientos de jóvenes intelectuales de izquierda para organizar un nuevo partido socialista marxista, un eurocomunismo estadunidense, cuyo último esfuerzo fue el boletín trimestral Marxist Perspectives.11 Otro más llegó en 1967 a México, primero para sufrir el desprecio del marxismo mexicano por su “historicismo” y “reformismo”, y luego para justificar, durante la década de 1970, una nueva crítica política y cultural marxista.12 Con traducciones nuevas, las ideas, conceptos y palabras de Gramsci circularon rápidamente entre los intelectuales de izquierda de Estados Unidos y México durante los años setenta.13 La idea de “hegemonía” resultó particularmente interesante para estos “organizadores de la cultura” (nosotros). Aunque el Gramsci original, al pensar en sociedades divididas en clases, se refería al orden público del consentimiento obtenido socialmente, a la dominación mediante la acción cultural, no a la fuerza de la autoridad, para los nuevos Gramsci estadunidense y mexicano el término a menudo parecía significar simplemente la cultura prevaleciente, independientemente de la lucha por mantenerla como tal. El auge de Gramsci alentó mucho las historias obreras sociales y definitivamente afectó mi trabajo. Al estudiar un movimiento obrero que derivaba de tres o cuatro revoluciones (en conflicto entre sí), traté de adherirme (principalmente) a un Gramsci que refl exiona sobre “la función del Piemonte” o las “relaciones de fuerza” y de seguir “la lucha de clases a largo plazo, […] la clase obrera, los sindicatos, los partidos y el Estado”. Sin embargo, también descubrí el deber nuevo (o clásico, al estilo de Thompson) de profundizar en la cultura popular y las apelaciones morales.14

En 1980 decidí que había hecho suficiente investigación porque me sentía bastante seguro de mi historia. Argumentada desde los sistemas y estructuras en conflicto en México, se trataría de cómo los trabajadores en migración, la identidad étnica y el localismo derrotan a la ideología política, pero sucumben ante la burocracia política; una explicación de su cultura para explicar su política. Primero redacté borradores de los capítulos sobre el desarrollo de México en general y las empresas industriales veracruzanas en particular (1880-1910); después pasé a los trabajadores industriales del estado durante el mismo periodo. Decidí que escribiría primero un capítulo sobre su trabajo, que era de hecho a lo que más dedicaban sus horas de vigilia. No supuse que tomaría mucho tiempo, pues llevaría una parte introductoria sobre el Génesis (la maldición provocada por Adán), una sección breve sobre tecnología y ocupaciones, otra sobre historias de empleo típicas y una última, más larga, sobre las relaciones sociales de los obreros en su trabajo, en los sitios de trabajo, su cultura en la producción. El siguiente capítulo sería acerca de sus pueblos, huelgas, paseos, apuestas y salidas nocturnas. De estas dos culturas derivaría luego su política.

En cuanto a la cultura en la producción, me pareció que tenía tres ases bajo la manga. Uno era Herman Melville, por la manera en que escribió acerca del trabajo en Moby Dick. Los otros dos eran especialistas académicos en el tema del trabajo: John T. Dunlop y Benson Soffer. Años atrás, al releer a Brody, había notado por primera vez los “comentarios agudos” de Dunlop acerca de la historia obrera. Poco después había leído críticas desalentadoras del “marco teórico” de Dunlop en la teoría de Soffer sobre los obreros calificados como “trabajadores autónomos”, cuyas “habilidades técnicas y administrativas particulares” les otorgaban una función “estratégica” en los sindicatos (lo cual me pareció una revelación).15 Sin embargo, más adelante había encontrado nuevas referencias a Dunlop, más respetuosas, relacionadas con referencias también respetuosas a Soffer, y bajo esta doble luz leí por fin el trabajo de Dunlop acerca de las “relaciones industriales”.16 Me impresionó mucho su idea de una “red de reglas” en el sitio de trabajo, en cuya creación eran decisivos los mercados, el poder en general (político y cultural) y el “contexto tecnológico” del trabajo.17 Los obreros calificados tenían cierto control en el trabajo, sobre todo en la negociación depoder, dada su “posición estratégica”, su “indispensabilidad” en la producción. Esto era justamente lo que había sostenido Soffer (citando a Dunlop), lo que habían dicho también Brody, Hobsbawm y más recientemente David Montgomery, y lo que consideré me daba la clave para las relaciones sociales de los obreros veracruzanos tanto en su lugar de trabajo como en sus comunidades.18 Como los obreros calificados tenían “posiciones estratégicas” y eran “vitales” o “clave”, eran la fuente de la organización, la “aristocracia obrera” de Hobsbawm, los “artesanos nobles” de Montgomery, de modo que serían mi grupo acción, la minoría estratégica necesaria para las asociaciones voluntarias de los obreros veracruzanos.

Sin embargo, no lograba que mi capítulo funcionara. Para describir a los trabajadores de la Compañía Ferrocarrilera Mexicana en su trabajo, en su transporte de carga y pasajeros entre la ciudad de México y el puerto de Veracruz, no podía simplemente enlistar las tareas que hacían, sino que tenía que narrar sus acciones u operaciones (que resultó mucho más difícil de lo que imaginé). Y a medida que narraba el trabajo tarea por tarea, área por área, incluidas las de reparación y mantenimiento, me daba cuenta de que las acciones y operaciones estaban conectadas, que las áreas estaban conectadas, que eran interdependientes, a menudo con cooperación directa. Los obreros individuales sólo contribuían al trabajo colectivo de la locomoción. Sin importar quién hacía las tareas y si las realizaba o no en “autonomía”, como planteaba Soffer, todas eran necesarias; todas eran indispensables para que el trabajo ocurriera. ¿Cómo podía narrar miles de acciones simultáneas y encadenadas, pero no en una batalla tolstoiana, sino en el funcionamiento del ferrocarril? ¿Y por qué “calificado” o “autónomo” significaba “estratégico”? Si el maquinista era “estratégico”, ¿por qué no lo era también el fogonero, el conductor y los guardafrenos, o los mecánicos y otros empleados de los talleres y sus ayudantes, que preparaban la locomotora y los vagones para el viaje, o los guardavías o los telegrafistas o los cargadores? (Por un clavo se pierde una herradura, por un cargador no llega la carga…). Si no era la “autonomía” o la “indispensabilidad”, ¿qué hacía que una posición particular fuera “estratégica”? Al releer a Dunlop, encontré una advertencia: “hay que escarbar mucho para encontrar las reglas que más dependen de los contextos tecnológicos y de mercado”.19 Después de dos años de mucho escarbar y de mucha confusión y frustración, conseguí un capítulo sobre los trabajadores ferrocarrileros en su trabajo y cierta noción de las posiciones que eran más “estratégicas” que otras, pero sólo cierta noción. Dos años después tenía también un capítulo sobre trabajadores portuarios en el puerto de Veracruz, pero tampoco una explicación “estratégica” de su trabajo. Las ocho industrias que finalmente describí antes de terminar de escarbar me tomaron casi 20 años corridos.

Fuese lo que fuese que estaba buscando, lo perseguía mediante el análisis de asuntos que nunca imaginé que tendría que entender. Al principio, al narrar las tareas de los trabajadores ferrocarrileros, escribí mucho acerca de sus actitudes, tanto hacia sus supervisores como entre sí y hacia los usuarios del ferrocarril. Pronto dejé eso, para tratar de escribir sólo acerca de su compromiso físico y mental con la locomoción industrial. Aunque sólo fuera por disciplina, por curiosidad, dejaría de lado los valores, tratos, deferencia, solidaridad, celos y demás, para no confundirlos con la producción puramente colectiva. Quería ver el transporte industrial no con el ojo de un economista, ni con el ojo de un politólogo, ni el de un sociólogo o antropólogo o psicohistoriador o historiador cultural, sino con el ojo de un ingeniero (o el de un viejo líder sindical): T = Fd (trabajo igual a fuerza por distancia). Para la descripción del trabajo portuario, traté de centrarme sólo en los barcos, la carga, los medios para moverla y cómo los trabajadores los usaban para cargar y descargar. Así seguí con las otras industrias, tratando de evitar los salarios de los obreros, sus ingresos, orígenes sociales o geográficos, relaciones subjetivas, costumbres o identidades en el trabajo, o cualquier pensamiento o sueño que no estuviera relacionado con el trabajo. Identificaría a los trabajadores sólo por sexo, edad, tarea y habilidad. Mis únicas metáforas y símiles, que evité todo lo que pude, fueron físicas, mecánicas o químicas. A pesar del venerable Ronald Fraser y del bendito Studs Terkel, no escribiría acerca del trabajo de un obrero particular ni de una ocupación u ofi cio particulares, sino de todo el trabajo necesario para una industria.20 Lo que era un capítulo se convirtió en varios, pues cada industria requirió el suyo propio, e industria por industria, dieron lugar a un proyecto muy extraño. Con un constante esfuerzo de abstracción, un alejamiento deliberado de las consideraciones de clase y cultura, para concentrarme estrictamente en la producción, obtendría distintas estructuras industriales de capital constante en cuanto a fuerza motriz, equipo, maquinaria e instrumentos de producción, divisiones industriales del trabajo, patrones de coordinación en los procesos industria les y organizaciones industrialmente específicas de muchas y distintas fuerzas de trabajo para la extracción cooperativa de trabajo en la producción colectiva, pues sin esta cooperación no habría producción. Con tantos detalles concretos del trabajo en los ferrocarriles, los puertos, una compañía eléctrica, las fábricas textiles, un ingenio azucarero, una cervecería, una fábrica cigarrera y una compañía petrolera (desde exploración hasta producción, construcción y operación de oleoductos, transporte de agua y refinería), un lector inocente bien podría preguntarse dónde queda el análisis o la abstracción. Precisamente, como las historias eran (o pretendían ser) resoluciones sólo del trabajo industrial, mostrarían para cada industria sólo el conjunto de sus requerimientos mecánicos, manuales y mentales. A partir de ellos podría distinguir cuáles posiciones eran “estratégicas” en cada industria. Aun así, no lograba explicar qué las hacía estratégicas.

Mientras tanto, seguía leyendo historias obreras en busca de un giro conceptual. Sin embargo, cuanto más luchaba yo con el trabajo industrial, menos parecían encontrar los demás historiadores lo que seguía eludiéndome a mí, es decir, los términos en que tenían poder los obreros estratégicos. Los historiadores estadunidenses más experimentados en el campo, en cónclave en De Kalb en 1984, apenas se inmutaron ante “el proceso laboral [o de trabajo]” en la industria o cualquier otro lugar, y buscaron el poder de los obreros modernos sólo en la política, que no era mi tema.21 Algunos de los mejores libros de esa época eran acerca del trabajo industrial, pero no de cómo lo realizan los trabajadores, y aunque estaban bien, ése tampoco era mi tema.22 Otros trabajos, variadamente excelentes, eran acerca de los trabajadores, pero no en su trabajo (en general), sino en otras actividades, como huelgas, política (una vez más), su “vida cotidiana”, peleas con esquiroles o luchas por la igualdad racial; otra vez, todo estaba bien, pero no era mi tema.23 Los que me frustraban hablaban (por lo menos en su mayor parte) acerca de los obreros en el trabajo, “en el punto de producción” (point of production), como decían algunos autores, o “en la planta”. A menudo me pregunté cuál era el “punto de producción”, si tantos obreros contribuían de un modo u otro a la elaboración de cualquier producto industrial. Si no había un solo punto, ¿había varios, conectados? ¿O será que no había puntos, sino sólo conexiones o circuitos? ¿Y por dónde corrían? Y, más allá de la manufactura o el mantenimiento, ¿dónde está la planta? La mayoría de estos libros representaban lo laboral sólo por el título de una ocupación o por los nombres de varias —una especie de censo de ocupaciones en un lugar particular—, o por la descripción de algunas tareas individuales (nunca todas), o por funciones aisladas en la producción. No daban ninguna impresión del trabajo que requería la producción, ni siquiera en una compañía (o institución) particular.24 Aun más frustrantes eran los libros excelentes que describían a sus sujetos en el trabajo y parecía que iban a explicar cómo lo realizaban, pero nunca acababan de hacerlo.25 Los más frustrantes de todos (por ser los más prometedores) eran los que a veces transmitían la función de los obreros en cierta producción industrial, describían todas las operaciones particulares (o casi todas), tarea por tarea, área por área, como similares o diferentes, simultáneas o continuas, todas conectadas, todas (o 95%) indispensables, algunas “estratégicas”, pero luego confundían esta funcón.26 Siempre se atravesaba en la historia alguna especie de contradicción que oscurecía la cuestión más importante: el poder en el trabajo.

Sin embargo, cuanto más perfeccionaba mis historias, más me frustraban también. Hobsbawm había escrito acerca de “un cuerpo de trabajadores técnicamente capaz de fuertes negociaciones colectivas”.27 Yo no sabía cómo entender este “técnicamente”. Era un tipo especial de conexión entre los obreros en el trabajo industrial, que algunos historiadores estaban captando, pero inadvertidamente (o así me parecía), de modo que luego lo dejaban ir sin darse cuenta, sin conceptuarlo. Los historiadores que más se acercaban, a quienes leía una y otra vez en busca de pistas, hablaban de quién conocía a quién en el trabajo y cómo se llevaban entre sí, de una “red de relaciones personales […] en la planta”, de “relaciones sociales en el lugar de trabajo”, de las “vidas [de los obreros] en el trabajo”, de una “cultura del lugar de trabajo”, de una “subcultura del trabajo calificado”.28 Algunos, de mentalidad más teórica, defendían una historia del trabajo específica para la historia obrera. Otros abogaban por integrar la historia de la tecnología con la historia obrera, o daban ejemplos de esto. Sin embargo, también estos historiadores, salvo una referencia superficial a “trabajo y relaciones tecnológicas”, describían la cooperación de los obreros en la producción como “relaciones sociales” o relaciones “socialmente construidas” o “prácticas sociales” en el trabajo.29 Yo tampoco lograba nada mejor que “relaciones sociales en la producción”. Esto seguía siendo historia social o sociología, que eran esenciales, pero no era ingeniería. Yo quería concebir la ingeniería de la producción social, su mecánica, sus fuerzas y movimientos.

Mientras tanto, seguía pensando en las “posiciones estratégicas” en el trabajo, en esos lugares que de algún modo tenían consecuencias especiales. Releí a Brody y Hobsbawm en este sentido y en relación con los obreros “estratégicos”, “vitales”, “clave”, “indispensables”.30 Al mirar más de cerca, encontré que la mayoría de los mejores historiadores de organizaciones obreras hablaban acerca de obreros “clave” o en “posición estratégica” y de su “estrategia” en la economía en general o en ciertas industrias o plantas particulares.31 Dos de ellos incluso citaban a Soffer en relación con los “obreros autónomos”.32 Sin embargo, no alcanzaba a distinguir claramente a qué se referían con “estratégico”. A veces no hablaban de posiciones, sino que describían simplemente la “estrategia” de los obreros, como si la posición no afectara un plan o ruta de acción, que podía ser ofensivo, defensivo o evasivo. A menudo, daban por sentados los resultados de una estrategia, sin explicar cómo llegaban a ocurrir esos resultados, si económica, social, política o culturalmente (o todas a la vez). Lo más complicado era que a veces argumentaban como si una misma posición volviera estratégico al obrero y otras veces lo contrario. Además, no eran claros en cuanto a qué hacía estratégicos una posición o a determinados obreros. Algunos argumentaban que era la importancia de toda una industria o un sector en la economía en general, sin vincular esta idea con posiciones particulares. Otros hablaban de las consecuencias extraordinarias de una posición en “el proceso de producción” o “el proceso laboral”, por cierta conexión tecnológica que a menudo apenas esbozaban. Otros más atribuían lo estratégico a las “habilidades” de los obreros, sus capacidades tecnológicas, a menudo dejando de lado las excepciones, como los estibadores. Algunos defendían ambos criterios técnicos: el trabajo “estratégico” debía ser importante para la producción y también calificado; se trataba de ciertas funciones o tareas que sólo podían realizar obreros con una preparación especial. ¿Qué ocurría entonces con los estibadores o los conductores del transporte de carga? ¿El trabajo “estratégico” era una cuestión principalmente sociológica o técnica?

De mis nuevas guías, las dos más claras eran historiadores que aseguraban tomar los aspectos técnicos seriamente, y lo hacían. El primero, un joven historiador del movimiento obrero industrial en Argentina, ofreció una explicación concisa y precisa del poder tecnológicamente “estratégico” de un sindicato de luz y fuerza. Sin embargo, no explicaba cómo distinguía lo “estratégico” en relación con los otros sindicatos importantes del país, ni qué tareas dentro de una compañía eléctrica o una planta automotriz eran estratégicas tecnológicamente o en otro sentido.33 El otro, el más culto, ambicioso y analítico en cuanto a la teoría, un joven historiador de obreros siderúrgicos alemanes y estadunidenses, encontró “posiciones estratégicamente importantes” en la siderurgia alemana y estadunidense y especificó que el “proceso de producción” (a veces “el proceso laboral”) no era social, sino que se daba a través de la “organización técnica”.34 Explicó que las “posiciones estratégicas” son las que dan poder técnico, Störmacht, “poder de interrupción” o “poder disruptivo” (disruptive power); la posibilidad de interrumpir la producción en toda la planta.35 Además, describió vívidamente estas posiciones y las “condiciones técnicas” del trabajo estratégico.36 Sin embargo, aun con toda su energía analítica, seguía perdiendo la distinción entre social y técnico. Las únicas “relaciones” (Beziehungen) que describía de los obreros en el trabajo eran “relaciones sociales”; incluso las “relaciones paratécnicas” eran “relaciones sociales”.37 Específicamente, eran “sociales” las “relaciones en el trabajo” (Arbeitsbeziehungen), en el “proceso de producción”; sólo era “técnica” la relación entre un obrero (o grupo de obreros) y las materias primas y equipo productivo de la planta. Sin considerar el Störmacht, destacaba mucho los “trabajadores autónomos” de Soffer y continuamente explicaba que el poder de los obreros en posiciones estratégicas provenía de una condición social, la “autonomía funcional”.38

Así, salvo para la sociología, las relaciones entre los obreros en el trabajo industrial seguía siendo inconcebible, incluso para los mejores historiadores del mundo obrero. Pero mi mente no se contentaba con esto. Me seguía preguntando acerca de ese “cuerpo de trabajadores técnicamente capaz de fuertes negociaciones colectivas”, del “trabajo y relaciones técnicas”, de las “relaciones en el lugar de trabajo determinadas [en parte] por […] la tecnología”, de las “relaciones laborales” que si bien eran enteramente “sociales”, estaban “marcadas” de algún modo por “procesos laborales técnicamente específicos”.39 No lograba entender estas conexiones sólo en términos de las “relaciones sociales en la producción” o las “relaciones sociales en el trabajo”. Todavía quería ver las fuerzas veracruzanas de producción industrial sincronizadas en el espacio, encontrar la concepción que tendría un ingeniero de la industria y las plantas industriales, como la que tendría un general de la geografía y las encrucijadas; encontrar el mapa industrial que hubiera trazado un guerrero sindicalista para ubicar las posiciones estratégicamente importantes, o un comité central comunista para elegir una estrategia.

En 1994 di clases por primera vez sobre la historia industrial y obrera de México. Tenía que pensar qué significaba “industrial”, así que regresé a Saint-Simon: interdependencia técnica generalizada, conscientemente dividida, conscientemente organizada, en la producción.40 Para poder explicar el tema a los alumnos, tenía que concebir a los obreros industrialmente, dentro de las divisiones e integraciones técnicas de su trabajo. Ésa fue mi oportunidad. Pronto había encontrado nuevos términos, específicos para las conexiones de los obreros industriales en el trabajo y me pareció imperativo terminar mis historias abstractas con todos los detalles estacionarios, móviles, muertos y vivos que requirieran.

V. Los marxistas rusos y soviéticos: estrategia industrial, “estrategia política”, 1905-1932

ANTES DEL OCTUBRE ROJO DE 1917, casi ninguno de los principales miembros de la tradición rusa del marxismo (en el exilio o en su tierra) discutía públicamente el poder de los obreros en el trabajo. Aunque había estudiado la minería, no he encontrado que Plejánov escribiera en concreto acerca de algo industrial o técnico. Como también había asistido a escuelas militares, escribió a menudo acerca de la “táctica” socialista o proletaria o de la clase trabajadora, pero casi siempre como un asunto de coordinación y siempre en relación con conflictos políticos partidistas.1 Hasta donde sé, escribió la palabra “estrategia” sólo una vez, y la confundió conscientemente con la táctica.2 También salieron de su pluma las palabras “estrategas” (en realidad, “arqui-estrategas”) y “estratégico”, pero creo que cada una sólo una vez y también en relación con la política.3 Para su teoría de las “crisis industriales”, Mijail Tugan-Baranowski anunció un concepto de las industrias estratégicas, y en su estudio de la industrialización rusa claramente sugirió que eran el ferrocarril, la minería y la metalurgia, pero no exploró la vulnerabilidad capitalista a su mano de obra organizada.4 Para cuando pasó al asunto del Macht entre capitalistas y trabajadores, pensó menos en Marx que en los Webb y no trató el tema desde la producción.5 Al igual que Plejánov, Martov escribió a menudo acerca de “táctica”, pero nunca en la batalla industrial, sino en términos políticos partidistas; sólo una vez (hasta donde sé) escribió “estrategia”, en alemán, en 1910, cuando retomó la Ermattungsstrategie de Kautsky (Delbrück) para negar que alguien en Rusia hubiera conocido el concepto en 1905.6 Cercano a Parvus, casi como Luxemburgo, Trotski escribió mucho después de 1905 acerca de los lugares, posiciones y trabajadores industrialmente estratégicos de Rusia, pero lo hizo demasiado indiscriminada, urgente y errática mente como para sugerir siquiera una argumentación industrial o técnica.7 En 1910 (antes que Martov) retomó el intercambio Kautsky-Luxemburgo, pero sin considerar la estrategia ni emplear la palabra.8 Zinóviev escribió algunos artículos acerca de “tácticas” y muchos acerca de movimientos obreros, pero rara vez sobre ambas cosas juntas y nunca (que yo sepa) sobre las posiciones de fuerza de los trabajadores o de su estrategia en la producción (ni de ninguna “estrategia” en ningún campo).9 Kámenev, hijo de un maquinista ferroviario y organizador a su vez de huelgas ferroviarias entre 1903 y 1905, escribió muchos artículos sobre “tácticas” y algunos sobre movimientos obreros, pero sólo uno sobre la “táctica” de los movimientos obreros y ninguno sobre su estrategia (o la de cualquier otro movimiento).10 Tampoco el erudito Bujarin pensó estratégica o tácticamente ni en la teoría ni en la práctica, ni escribió las palabras “estrategia” o “estratégico” o “táctica” o “táctico”.11

Lenin siempre pensó estratégicamente, pero siempre en relación con la política. Rara vez usó términos “estratégicos”, y siempre acerca de política o conflicto armado. No fue hasta su cuarta publicación, citando a un enemigo narodnik, que escribió acerca de un “punto estratégico principal” en la política campesina rusa.12 A partir de su propio estudio de la historia económica rusa moderna, quizá también por haber leído a Parvus (cosa que hizo), adquirió pronto una buena idea de cuáles eran las industrias más importantes de su país, pero no las concibió en términos estratégicos y mucho menos las llamó “estratégicas”.13 Junto con su camarada más cercana tradujo Industrial Democracy en 1898-1899, pero no adoptó el lenguaje (marshalliano) de los Webb acerca de “posición estratégica” o “fuerza estratégica” dentro del mercado de trabajo. Bien pudo haber analizado las articulaciones industrialmente estratégicas en las grandes huelgas rusas de 1902-1905, pero si lo hizo, nunca escribió nada al respecto (o nada que se haya publicado), quizá por su concentración en la importancia política de las huelgas. Al igual que Luxemburgo, cuando escribió acerca de estas huelgas, como la de Rostov, atribuyó su propagación simplemente a la “solidaridad”, como si ocurriera a través del éter de las masas o de una telepatía proletaria.14 El 1905 utilizó por primera vez términos militares y fue el primer marxista ruso que los utilizó en serio. Sin embargo, los aplicó literalmente, todavía en el sentido clásico de Clausewitz, como en las “ferrovías estratégicas” o la “estrategia naval y militar” en la guerra ruso-japonesa, la “tarea estratégica” del ejército contra las multitudes en San Petersburgo o, con un pequeño sesgo, el “movimiento estratégico” o la “estrategia” de su partido en relación con las elecciones nacionales.15 En ese momento revolucionario, en principio captó bien el punto industrial, aunque sólo fuera para mencionarlo. En 1906 escribió que en el gobierno

todos señalan la importancia central de los ferrocarriles en una huelga general. Si los trenes se detienen, la huelga tiene todas las probabilidades de volverse general. Si no se logra detener por completo los trenes, la huelga casi seguramente no será general. Sin embargo, es especialmente difícil que los trabajadores ferroviarios se declaren en huelga: hay trenes punitivos siempre listos y destacamentos militares a lo largo de las vías y en las estaciones, a veces incluso en trenes propios. En estas condiciones, una huelga puede implicar —e inevitablemente implicará en la mayoría de los casos— un choque directo e inmediato con las fuerzas armadas. El maquinista, el telegrafista, el guardagujas de repente estarán ante un dilema: ser acribillados […] o seguir trabajando y romper la huelga. […] una huelga [ferroviaria] inevitable y rápidamente provocará un levantamiento armado. Una huelga ferroviaria es un levantamiento. […] sin una huelga ferroviaria, el telégrafo del tren no dejará de funcionar, no se interrumpirá el envío de correo por tren y, en consecuencia, será imposible una huelga telegráfica y postal de dimensiones considerables.16

Sin embargo, no convirtió este hallazgo en una estrategia revolucionaria operada desde la industria.

En 1910, la discusión entre Kautsky y Luxemburgo acerca de la “estrategia” proletaria hizo que Lenin volviera a utilizar la palabra (desde su exilio en París). No revisó a fondo su política para analizar el poder industrial proletario.17 Ya había comenzado este análisis a partir de su propia revisión de las perspectivas revolucionarias rusas, en forma de un estudio estratégico (aunque sin mencionar “estrategia”) de las estadísticas de las huelgas rusas para determinar qué trabajadores eran la “vanguardia” proletaria rusa y por qué. Al contar la incidencia de huelgas por industria y “ramo”, concluyó que los obreros metalúrgicos eran los más propensos a entrar en huelga y, por lo tanto, la vanguardia, y que entre ellos, los huelguistas “más importantes” eran los ingenieros, constructores de barcos y fundidores. Considerando sus fuentes, ofreció una buena explicación: “la regla general a lo largo de estos años [1895-1908] es que a medida que aumentó el tamaño de los establecimientos [el número de trabajadores en una planta], aumentó el porcentaje de establecimientos en los que ocurrieron huelgas”. Las plantas metalúrgicas, como la de Putilov, eran más grandes, es decir, tenían más trabajadores y, por lo tanto, padecían “huelgas reiteradas” porque, sostenía, semejantes congregaciones de trabajadores facilitaban la entrada de “nuevos reclutas al movimiento”. Al igual que Luxemburgo, explicó que estas huelgas se propagaban por “la energía de la vanguardia […] para ‘agitar’ a la masa completa”.18 Sin embargo, su explicación era demasiado limitada. El reclutamiento y la agitación sin duda eran efectivos, pero no eran todo lo que ocurría y quizá no eran tan importantes como el cálculo estratégico entre la vanguardia y la masa. La razón material de que hubiera tantas huelgas en las grandes plantas metalúrgicas de cualquier parte del mundo no era su tamaño, sino (como había demostrado Bernstein en 1906) su división técnica del trabajo; el tamaño reflejaba el complejo tecnológicamente desarticulado típico de la época, que constituía una coordinación de trabajadores fácil de interrumpir. Y la razón material de que una huelga en estos lugares provocara huelgas en otros era (como había demostrado Parvus en 1896) que sin sus productos, las plantas en otras industrias modernas tenían que detener su producción. Desde el exilio, Lenin regresó ocasionalmente a esta conclusión (en general correcta) de los obreros metalúrgicos como la vanguardia.19 Sin embargo, no desarrolló su argumentación en términos técnicos o industriales. Cuando escribía “estrategia”, “estratega”, “estratégico” o “estratégicamente” (y lo hizo a menudo), su uso seguía siendo como en Clausewitz, político o militar.20

Hasta donde alcanzo a ver, de los rusos de esa época, sólo Stalin se refi rió a los aspectos técnicos e industriales del poder de los obreros en el trabajo, y los desarrolló de manera detallada. Había aprendido de los empleados del Ferrocarril Central de Tiflis [Tbilisi] cómo organizar huelgas; él mismo había organizado huelgas en las refinerías de Batum y en los campos petroleros de Bakú y había dirigido operaciones “técnico-militares” en Bakú en 1905, así que en 1906-1907 explicó las posiciones estratégicas, pasando al funcionalismo y sin escribir “estratégicas”, pero dándolo a entender:

en la gran producción capitalista […], todos y cada uno de los trabajadores de cada taller están estrechamente vinculados mediante el trabajo con los camaradas de su taller, pero en la misma medida con los de otros talleres. Basta con parar en cualquier taller para que los trabajadores de la fábrica completa se queden sin nada que hacer. […] Y así ocurre no sólo en las fábricas individuales, sino también en cada ramo de la producción y entre ellos: basta con que los trabajadores ferroviarios se declaren en huelga para que toda la producción se tambalee; basta con que se detenga la producción de petróleo o carbón para que en poco tiempo cierren fábricas y plantas completas.21

Cuando comenzó la insurrección de octubre, Lenin rápidamente se encargó del poder de los obreros sobre la producción. En privado planteó preguntas técnica e industrialmente estratégicas sobre el Comité Revolucionario Militar de Petrogrado, hizo los preparativos para capturar el lugar más estratégico de Rusia en ese momento, el entronque de Moscú y, una vez que estuvo a cargo, mantuvo lo más controlado que pudo el sindicato ferrocarrilero.22 Durante el “comunismo de guerra” (1918-1921) fueron terribles los conflictos entre la dictadura del proletariado y sus sindicatos, sobre todo en el transporte y principalmente porque la Comisaría Popular del Trabajo prácticamente pertenecía a los sindicatos industrialmente más estratégicos. En varias declaraciones públicas, Lenin habló directamente de la importancia vital de los trabajadores ferroviarios en la economía rusa y en el gobierno soviético. “Si los trenes se detienen”, dijo a los ferrocarrileros de Moscú en febrero de 1920, “implica la ruina de los centros proletarios”, es decir, el fin de la vanguardia revolucionaria, que supuestamente ya dirigía la producción.23 Un par de meses después declaró a los mineros que su trabajo era

excepcionalmente importante para la República Soviética […], sin la industria del carbón no habría ninguna industria moderna. […] El carbón es realmente el pan de la industria; sin este pan, la industria se vuelve inútil; sin este pan, el transporte ferroviario queda condenado a la situación más lamentable, sin posibilidad de recuperación; sin este pan se colapsa la industria pesada de todos los países.24

En marzo de 1921 le dijo al congreso de trabajadores del transporte que

del trabajo de esta parte del proletariado, más inmediatamente que de sus otras partes, depende el destino de la revolución. Debemos restablecer la circulación entre la agricultura y la industria, y para ello se necesita una base material. ¿Cuál es la base material de la conexión entre la industria y la agricultura? Es el transporte ferroviario, fluvial y marítimo.25

Sin embargo, todavía ahí no expuso la lucha industrial en términos “estratégicos”. Cuando escribió “estrategia” y otras palabras derivadas, lo seguía haciendo en el sentido de Clausewitz.26

En 1920, al preparar el segundo congreso de la Komintern, perdió una buena oportunidad para enseñarles “estrategia” industrial a los supuestos “anarcosindicalistas” del KAPD. A su panfleto (o de Rühle) sobre la “táctica y estrategia” del partido para la revolución alemana, que implicaba que los trabajadores más importantes salieran de sus sindicatos para formar “consejos” y un “sindicato general”, Lenin respondió con La enfermedad infantil del “izquierdismo”, que originalmente llevaba el subtítulo Intento de una conversación popular sobre la estrategia y táctica marxistas.27 Con la experiencia que había acumulado para entonces el comunismo ruso, pudo haberle dado al KAPD lecciones materialistas contundentes sobre cómo reorganizar a los trabajadores para la revolución mediante el uso de posiciones industriales estratégicas y por qué sólo un partido disciplinado y con principios podía arraigar la revolución. En cambio, como era típico, cortó el subtítulo, hizo caso omiso del poder industrial y se sujetó completamente a la “táctica y estrategia políticas”.

Con el giro soviético de la producción para la guerra a la producción para la paz, Lenin concibió dos integraciones estratégicas en la producción, una técnica y política y la otra sobre la economía y la seguridad revolucionarias. Si hubiera percibido su conexión, hubiera podido plantear una teoría marxista general de la transición al socialismo. Sin embargo, la formulación y evolución de sus conceptos estuvieron determinadas por su práctica comunista. La crisis del partido, abierta en una conferencia nacional de sindicatos en noviembre de 1920, requirió que se centrara en la cuestión de las “tareas de los sindicatos en la producción”. Trotski, que recientemente había impuesto el control oficial sobre el sindicato ferroviario y otros sindicatos de transportistas, había dicho en la conferencia que el gobierno debía colocar a todos los sindicatos bajo órdenes administrativas para la producción y exigió al comité central del partido que apoyara la designación administrativa de gerentes ejecutivos de los sindicatos. En diciembre, en una junta especial del partido, Lenin expresó, en contra de Trotski, su visión sobre la dictadura del proletariado de posguerra y sobre el papel “extraordinariamente original” que tocaba desempeñar a los sindicatos. Un sindicato ya no era “una organización del Estado, sino una organización educativa, de entrenamiento, formadora [vospitatel’naia]”. Para explicarlo, describió por primera vez el “mecanismo” que estaba en “la base misma” de la dictadura, “un sistema complejo de varios engranes” movido por “varias ‘fuerzas’, desde la vanguardia [el partido] hasta la masa de la clase avanzada [el proletariado] y de ahí a la masa de la clase trabajadora [los campesinos]”. El capitalismo en Rusia había dejado “una extraordinaria complejidad de fuerzas” en las relaciones de clase y ahora el partido tenía que “conectarse” con los sindicatos para “recuperar” a las masas trabajadoras, “para ajustar las fuerzas complejas […] a la realización de la dictadura del proletariado”.28 En el siguiente congreso del partido, en marzo de 1921, poco le faltó para reconocer “un error” con los sindicatos de transportistas e insistió en que el partido (mediante los sindicatos) debía “restablecer el entendimiento mutuo y la confianza mutua” con el proletariado. No explicó esta mutualidad, sólo declaró que era urgente y que debían “convencer al pueblo sin importar lo que cueste al principio”, y sólo si eso fracasaba, “forzarlo”.29 En octubre, al explicar la Nueva Política Económica, por primera vez discutió la economía “estratégicamente”. Explicó que ahora la gran lucha era entre dos poderes, el capitalismo y el estado proletario, y que los comunistas debían pensarla en términos militares; su “comparación” más clara fue la operación japonesa contra Port-Arthur en 1905. En los discursos e informes económicos de la época se refiere a “retirada estratégica”, “estrategia”, “posiciones preparadas”, “sitio y zapa”, “estrategia revolucionaria”, la provocación “estratégicamente correcta” del enemigo y “una posición que podamos capturar: un río, una colina, un pantano, esta o aquella estación de tren”.30 El siguiente enero por fin hizo la conexión:

así como incluso la mejor fábrica, con un excelente motor y maquinaria de primera, quedará detenida si se daña el mecanismo de transmisión entre el motor con las máquinas, así también una catástrofe en nuestra construcción socialista resultará inevitable si algo deja de funcionar en el mecanismo que va del Partido Comunista a las masas: los sindicatos.31

Aquí Lenin se enfrentó al problema general (sólo le faltó decir “estratégico”), es decir, cómo diseñar una transmisión socialista, dónde conectar técnicamente el motor político, cómo maximizar la tensión para maximizar la energía industrial transmitida, para que la fuerza de trabajo colectiva trabajara de modo más productivo y resuelto. Sin embargo, perdió la conexión. Dejó de pensar en mecanismos y rara vez volvió a escribir sobre “estrategia”.32 Durante un año dejó de hablar de la Nueva Política Económica en términos estratégicos: “retirada”, “pasarse a la ofensiva”, “todas las fuerzas dirigentes”.33 Aun así, su “sueño” macroeconómico tenía fuerza la última vez que escribió las palabras del general, en marzo de 1923: “cómo conecto en mis pensamientos el plan general de nuestro trabajo, nuestra política, nuestra táctica, nuestra estrategia, con las tareas de la Rabkrin (Inspección Obrera y Campesina) reorganizada”.34

Casi ninguno de sus camaradas de partido que estuvieron en el poder después de 1917 se acercó tanto a la idea de posiciones industrialmente (o técnicamente) estratégicas. Por supuesto, el ministro de guerra Trotski lidiaba constantemente con los sindicatos, en particular el ferroviario. Para 1920 estaba alentando todos los esfuerzos por mantener los trenes en funcionamiento. En marzo, en el congreso anual del partido, en el que defendió directamente la “militarización” de los trabajadores, exigió sobre todo que el Ministerio de Comunicaciones tuviera una autoridad especial sobre los trabajadores del transporte, “la clave de toda nuestra posición”.35 Tras ser designado también ministro de Comunicaciones, recibió la autoridad solicitada. En un congreso nacional de sindicatos en abril, al exigir el “trabajo obligatorio” incluso en épocas de paz, para lograr la transición al socialismo, comentó sobre “la necesidad, en primer lugar, de apresurarnos a restablecer el transporte”, sin el cual “nuestro país se hará añicos y la clase trabajadora se rebajará a un campesinado”. Como segunda necesidad planteó la “construcción de maquinaria de transporte”; declaró alarmado que en “ese terreno […], que para nosotros es el más importante […], el capital básico, los vehículos, las locomotoras, se están desgastando”, las reparaciones ya no lograban recuperarlo y era imposible importar. Sin embargo, concluyó de manera general, pidiendo “el mayor de los esfuerzos” a toda la clase trabajadora.36 Como proclamó en noviembre y nuevamente en diciembre, la toma de los sindicatos de transportistas en septiembre sugirió su programa para los trabajadores en general, que evidentemente implicaba una autoridad administrativa del Estado para cada gran ramo industrial, cada una de las cuales incluiría agentes gubernamentales que dirigirían el sindicato del ramo.37 Sin embargo, incluso en sus propios términos se perdió entre la acción ad hoc y la teoría en principio; no mostró ningún indicio de convertir la coerción política en una estrategia de organización o desarrollo industrial. A partir de ahí, sus preocupaciones estratégicas se inflaron hasta alcanzar dimensiones geopolíticas globales. Si alguna vez volvió a acercarse a una lucha industrial, pasó de largo, con la mira puesta en la “revolución mundial”.38

Como presidente de la Komintern, Zinóviev siguió escribiendo mucho acerca de los trabajadores y mucho más que antes acerca de sus tácticas. Y como la línea de la Komintern (desde el ataque de Lenin al “izquierdismo” en 1920) pronto se convirtió en el Frente Unido, tuvo muchas razones para examinar las bases industriales del proletariado, pero si lo hizo, no dejó ningún registro. Al cerrar el tercer congreso de la Komintern en 1921, su comité ejecutivo previó la aparición del comunismo por “el levantamiento espontáneo de la gran mayoría del proletariado [del mundo]” (dirigido por el Partido Comunista). Menciona como anticipo sólo una acción militar, una huelga ferroviaria (por supuesto), que impediría que la burguesía enviara tropas a someter el levantamiento espontáneo. El comité advirtió que mientras la burguesía tenía una “estrategia bien pensada”, el proletariado “apenas comienza a pensar en una estrategia”. Eso necesitaban los trabajadores, un “plan de acción”, porque “se debe contraponer una estrategia proletaria cuidadosa e inteligente a la estrategia del enemigo”. Sin embargo, el comité sólo dejó una gran cadena de maniobras comunistas, como la “agitación revolucionaria crecientemente intensa y extensiva”, las “consignas claras y accesibles” y la “experiencia en la lucha”, como base para la determinación de una estrategia.39 En el quinto congreso de la Komintern en 1924, Zinóviev volvió a exigir una “estrategia” en relación con la mano de obra. En defensa del Frente Unido y negando la desconfianza popular hacia “una política de maniobras que no ofrece resultados inmediatos y tangibles”, declaró: “los trabajadores no son niños. Saben que la lucha de clases es una guerra en la que se necesita una estrategia”. Sin embargo, nunca explicó (por lo menos no públicamente) su dimensión industrial o técnica.40

Radek, un veterano del SPD (pro Luxemburgo) que se había pasado con los bolcheviques en 1917, consideró que su misión en la Komintern era propagar una estrategia general para la revolución socialista y la dictadura del proletariado. Sin embargo, aunque la estrategia incluía (nominalmente) sindicatos y huelgas, era del todo política. Por ejemplo, al presentar el primer informe general de la Komintern, titulado “Sobre la táctica”, en su tercer congreso, mencionó a los “anarcosindicalistas”, la “acción directa” y (por supuesto) a los mineros y ferrocarrileros, y explicó que el deber del partido era “levantar a toda la clase obrera en defensa de los trabajadores de cualquier ramo de la industria y, exactamente del mismo modo, debe buscar que el proletariado de otros centros industriales se ponga en pie de lucha para apoyar a los trabajadores que luchan a escala local. La experiencia de la revolución muestra que cuanto más amplio es el campo de batalla, mayores son las esperanzas de victoria”. Sin embargo, omitió la explicación de cómo aumentar el apoyo o cómo ampliar el campo de batalla.41

Mientras tanto, Kámenev, aunque conocía lo más sindicalista y agresivo del sindicato ferroviario ruso, no escribió nada (que yo haya podido encontrar) acerca de sus posiciones o maniobras estratégicas.

Bujarin fue el bolchevique formalmente más calificado para desarrollar el concepto de la estrategia industrial proletaria. En 1919, en una defensa teórica de la “dictadura del proletariado”, escribió que el Estado burgués tenía “consideraciones estratégicas en contra de las clases oprimidas (llamadas concesiones hechas por presión desde abajo)”. Al igual que Parvus, cuyo antiguo planteamiento Lenin y él mismo habían transformado en libros importantes durante la guerra, subrayó los conflictos espasmódicos, fracturados y dispares del capitalismo y pudo haber llevado esa dialéctica a la estrategia proletaria, pero no lo hizo. Un año después, en un brillante estudio teórico acerca de la “transformación” socialista para apoyar el comunismo de guerra de Trotski, planteó preguntas sobre las “relaciones técnicas” de la producción, la “división técnica del trabajo”, el equilibrio económico, la “reproducción negativa extendida” y la coerción; temas llenos de sugerencias acerca del poder industrial del proletariado. Recordó los comentarios de Marx sobre la “cooperación” y lo citó al hablar de la clase trabajadora como “educada, unida y organizada mediante el propio mecanismo del proceso productivo capitalista”, precisamente para destacar una “relación decisiva […], fundamental”; “ese sistema de colaboración encarnado en las relaciones de producción entre los trabajadores”. Explicó la “intelligentsia técnica” y su función estratégica en la producción. Trató de entender la coerción proletaria como “autoorganización y autodisciplina obligatoria”, y de vez en cuando pensó “estratégicamente”. Escribió nuevamente acerca de las “concesiones estratégicas del Estado a un enemigo de clase”, observó en “el proceso de transformación social [socialista] la toma de las coyunturas económicas estratégicas por parte del proletariado” y citó La enfermedad infantil del “izquierdismo” con todo y subtítulo, La estrategia y táctica marxistas. Sin embargo, no señaló los desequilibrios industriales y técnicos en la cooperación, la diferencia entre función y posición en el trabajo o el hecho de que “romper [o sólo aflojar] las conexiones” en la producción podía forzar una negociación (tácita) incluso en una dictadura del proletariado. Lo que pudo haber sido un gran paso en la formulación de una doctrina soviética de la estrategia proletaria, con todo y operaciones industriales, no se dio.42 La intervención de Bujarin en el alboroto por los sindicatos de transportistas, una “democracia de los trabajadores” o incluso “democracia industrial” concebida súbitamente, enarbolaba intereses más altos.43 En 1921 publicó su obra más ambiciosa, Teoría del materialismo histórico, “un manual general e introductorio de sociología marxista”, en el que infló el materialismo histórico hasta convertirlo en una especie de funcionalismo materialista a la Durkheim, en el que “la conexión del hombre en el trabajo” o la “mano de obra social” en general eran “la condición fundamental para la posibilidad de un equilibrio interno en ese sistema que es la sociedad humana”. No aparecían las desconexiones en el trabajo. Como ejemplo de las diferencias dialécticas entre los “intereses inmediatos” y “permanentes” de una clase, presentó “el interés general y permanente del proletariado en la sociedad capitalista […], en la destrucción del régimen capitalista”, y “sus intereses parciales, como […] conquistar posiciones estratégicas y […] socavar la sociedad burguesa”.44 Sin embargo, la dimensión “estratégica” de estas posiciones y trincheras (políticas, industriales o de otro tipo) era no sólo indefinida, sino indeterminable.

Al morir Lenin, Bujarin lo alabó como “estratega” y describió su “estrategia” como “marxismo aplicado”, pero sobre todo en un contexto político, nunca en conflictos industriales. También dejó cierta duda acerca de cómo había planteado Lenin las estrategias, si lo hacía después de haber cambios “en la esfera objetiva”, en respuesta a esos cambios, como “adaptación a lo nuevo” o como adelanto a sucesos y enemigos, como “liderazgo” para renovar las condiciones objetivas.45

Designado comisario de los inspectores obreros y campesinos en 1919, Stalin pronto supo más que nadie en el mundo acerca de las “coyunturas estratégicas” de la economía rusa, pero escribió poco al respecto en textos publicados. Hacia enero de 1921 (cuando ya se estaba enfriando el calor del comunismo de guerra), su percepción de estas coyunturas apareció indirectamente, al repasar sus diferencias con Trotski por “el asunto de los sindicatos”, es decir, el “fortalecimiento de la disciplina obrera”. Para entonces ya estaba, en general, en contra de “obligar” a los trabajadores o, como lo dijo entre paréntesis, del “método militar”; prefería “convencerlos”, el “método sindical”. Criticaba sus peticiones “obligatorias” y exigió en cambio elevar su “iniciativa” para que lucharan en contra del nuevo “peligro económico (escasez de locomotoras, maquinaria agrícola, telares mecánicos, plantas metalúrgicas, equipo para plantas eléctricas)”. Además, defendió los sindicatos de transportistas en contra de la autoridad de Trotski en el ramo del transporte.46 Es decir, entendió los terrenos industriales del país, pero no iba a pelear, sino negociar para dominarlos.

Seis meses después redactó el borrador de un panfleto sobre la “estrategia y táctica políticas de los comunistas rusos”, tomado al parecer de las conferencias que dictó en la universidad de Sverdlov para organizadores del partido. Todos sus ejemplos provenían de la política y la guerra, ni uno solo de la industria (ni siquiera la ferroviaria), pero sus concepciones de la táctica y estrategia eran tan abstractas, primero filosóficas y luego en un discurso como de manual de ingeniería mecánica, que resultaban relevantes para cualquier terreno. Comenzó por explicar dónde (según creía) la estrategia y la táctica no tenían ninguna “aplicación”, es decir, del “lado objetivo”, en “esos procesos de desarrollo que ocurren afuera y alrededor del proletariado, independientemente de su voluntad o la de su partido” (¿hasta entonces, el desarrollo tecnológico?). El “área” para aplicar la estrategia y la táctica era “el lado subjetivo”, en “esos procesos que ocurren dentro del proletariado como reflejo de los procesos subjetivos en su conciencia”. En la conciencia más elevada, la “teoría marxista”, los procesos objetivos se revelaban en “su desarrollo y desaparición” en cada “periodo” objetivo, entre un “adelanto” y otro. Si en un periodo moderno el proletariado y su partido entendían correctamente cuál clase estaba en ascenso y cuál en decadencia, y si deducían correctamente a partir de la teoría cuál era el “movimiento” y el “objetivo” de la clase en ascenso (“en este caso”, el proletariado) y si calculaban correctamente todas las fuerzas objetivas y subjetivas en conflicto, tendrían una estrategia correcta (para ese periodo) para definir “la dirección general” del movimiento (revolucionario) de la historia. En consecuencia, aunque no podrían determinar el desarrollo objetivo, lo podrían acelerar mediante la dirección y “disposición” estratégicas de sus fuerzas. (Para muchos de sus alumnos, este planteamiento bien puede haber parecido un problema de análisis vectorial, de composición y resolución de fuerzas, para encontrar un polígono de la resultante del movimiento.) Dentro de cada periodo, entre batalla y batalla, su táctica podría cambiar varias veces, incluso para conseguir pérdidas si es que éstas aceleraban el éxito estratégico (¿incrementar la velocidad del proletariado o acortar la distancia hasta el siguiente adelanto o paso hacia un nuevo plano o hacia un nuevo sistema sólo de su fuerza conscientemente controlada?).47 El borrador no pasó de ser un borrador; el autor nunca lo publicó.

Poco después sí adaptó pasajes del panfleto para un artículo sobre los “tres periodos” del partido ruso, desde 1900 hasta ese momento. Los tropos seguían siendo mecánicos, pero la exposición era más concreta, completamente política en los ejemplos hasta 1917 y principalmente política en el último periodo, el posterior a 1917, cuya “estrategia”, a la vez internacional y nacional, había sido, según escribió (muy indefinidamente), “maniobrar”. Por lo tanto, entre las tareas del partido estaba (la única referencia industrial) “dominar las ramas básicas de la industria y mejorar las condiciones de los trabajadores ocupados ahí, […] electrificación del transporte e industria pesada”.48

En enero de 1923, al dirigir las negociaciones para organizar la Unión de Repúblicas Socialistas Soviéticas, Stalin pronunció otro discurso en Sverdlov sobre la “táctica y estrategia” del partido ruso. Dos meses después publicó su visión definitiva sobre el asunto, con lo que se convirtió en el primer marxista de la historia (hasta donde sé) que presentó por escrito una “táctica y estrategia” específicamente comunista. Esta versión era más aguda, pero no nueva. De hecho, su interés no era una “táctica y estrategia” completa, sino, como antes, “táctica y estrategia políticas”. Los procesos que ocurrían “afuera y alrededor del proletariado” ya eran “objetivos, o elementales”, es decir, primigenios, básicos, incontrolados, naturales, espontáneos, mientras que los procesos que implicaban su reflejo “dentro del proletariado” ya eran “subjetivos o conscientes”, cognitivos. Como antes, los procesos objetivos quedaban fuera de la estrategia, pero ahora aclaraba cuáles eran (principalmente): “el desarrollo económico del país, el desarrollo del capitalismo, el colapso del antiguo poder, el movimiento elemental del proletariado”. Igualmente, los procesos subjetivos quedaban más claros porque no sólo eran conscientes, sino también “abiertos a la planeación y medición” y, por lo tanto, “enteramente sujetos” a la táctica y la estrategia. Sin embargo, la definición periódica de la estrategia (su tarea de “predeterminar el carácter de las operaciones para todo el periodo de guerra, de predeterminar quizá nueve décimas partes del destino de la guerra”), la definición episódica de la táctica, el recordatorio de que ciertas pérdidas tácticas deliberadas podrían garantizar ventajas estratégicas futuras, todo esto era lo mismo. Los únicos indicios de cuestiones industriales eran referencias simples, sin peso, a “huelgas particulares”, “huelgas políticas de masas”, “sindicatos”, “comités en las fábricas” y “comités de huelga”.49

Apenas un año después, al informar sobre la “organización” del congreso anual del partido, repitió su antigua crítica del modelo militar: “en el terreno militar […] el partido da órdenes y el ejército, es decir, la clase trabajadora, las ejecuta. […] Las cosas son mucho más complicadas en el terreno político. […] En política, la clase no depende del partido, sino todo lo contrario”. Para describir esta relación, intentó una nueva analogía, una ficción tecnológica, en la que el partido se rodeaba de una red de “aparatos masivos que serían como antenas en sus manos, mediante los cuales transmitiría su voluntad a la clase trabajadora, y la clase trabajadora pasaría de ser una masa dispersa a ser el ejército del partido”. Ya de regreso en la tierra y para examinar los “aparatos” utilizados en realidad, regresó (por primera vez por escrito) a la imagen de Lenin de “correas de transmisión que unen el partido con la clase”. Aquí se expresó con toda claridad: “la primera correa de transmisión, la más básica, el primer aparato de conducción por el que el partido se conecta con la clase trabajadora, son los sindicatos”. Los analizó sólo en el nivel de participación, hasta “las células primarias, los fabzavkomy” o comités dentro de la fábrica; no hizo mayor distinción entre ellos.50

En lo más profundo de la lucha por el partido y el Estado en 1924, Stalin ofreció una serie de nueve conferencias en Sverdlov sobre “los puntos básicos del leninismo”. Tenía una definición a la vez amplia y concisa del tema: “marxismo de la época del imperialismo y la revolución proletaria en general, teoría y táctica de la dictadura del proletariado en particular”. Desde ninguna perspectiva mencionó bases materiales, como ferrocarriles, puertos, minas de carbón, oleoductos, refinerías, fundiciones de hierro, acerías o plantas eléctricas. En la séptima conferencia, “Estrategia y táctica”, incluyó el Detskaia bolezn (sic, La enfermedad infantil) de Lenin entre “las contribuciones más valiosas al arsenal revolucionario […] del marxismo”, lo citó más que cualquier otra fuente y declaró que “la estrategia y táctica de Lenin son la ciencia del liderazgo de la lucha revolucionaria del proletariado”. Sobre todo, repitió sus propias ideas, como los periodos de la estrategia y ejemplos de la historia política de los bolcheviques. Algunas afirmaciones eran nueva (para él), aunque eran clichés militares: “estrategia es determinar la dirección del gran golpe del proletariado en función de una etapa determinada de la revolución” o la primera condición para “el uso correcto de las reservas” es “concentrar en el momento decisivo las fuerzas principales de la revolución en el punto más vulnerable del enemigo”. La más sugerente de las imágenes nuevas (nuevas para él) apareció en su discusión sobre las tácticas, en una metáfora extrañamente desperdiciada: “ese eslabón especial en la cadena de procesos cuya captura permitirá controlar toda la cadena y preparar las condiciones para lograr un éxito estratégico”. En la conferencia sobre el partido (“el cuerpo de combate del proletariado”), sí mencionó entre sus constituyentes tanto a los sindicatos como a las “organizaciones en la fábrica”. Repitió que, “mediante su experiencia y autoridad”, el partido podía transformar estas y otras “organizaciones extra-partidistas de la clase trabajadora” en “sistemas de transmisión para conectarse con la clase”.51 En ninguna parte de la serie conectó, ni siquiera en el nivel del discurso, la estrategia, fuerza, poder (vulnerabilidad) o transmisión con la organización industrial.52

Otros dos años después, cerca de la confrontación decisiva con Trotski, Zinóviev y Kámenev, Stalin publicó un panfleto sobre “cuestiones del leninismo”. Confirmó lo que antes había reconocido: “la cuestión básica del leninismo es […] la cuestión de la dictadura del proletariado”. No sorprende que no encontrara en la obra de Lenin argumentaciones industriales explícitas acerca de este asunto o de cualquier otro que no fuera considerado central, pero lo recordó (nuevamente) en relación con el “mecanismo” y “sistemas de transmisión” de la dictadura, y agregó (como si Lenin los hubiera incluido originalmente) “palancas” y “fuerza directiva”. Con tono catequista explicó que la transmisión y las palancas son “precisamente las organizaciones de las masas proletarias sin cuya ayuda es imposible realizar la dictadura”; aunque no necesitaba hacerlo, explicó que la fuerza directiva era el partido. Nuevamente, de todas las organizaciones de las masas, las primeras eran “los sindicatos de los trabajadores”, y aquí llevaban al menos rastros de un argumento e identidad industriales, porque “la organización de las masas […] conecta al partido con la clase, principalmente a todo lo largo del proceso de producción”. Stalin también citó a Lenin sobre la necesidad de “confianza mutua entre la vanguardia de la clase trabajadora y la masa de los trabajadores”. Volvió a instruir al partido de “no ordenar, sino, en primer lugar, convencer”, como “guía, líder y maestro de su clase”. Recordó el enfrentamiento muy particular de cinco años antes entre la autoridad de Trotski en los transportes y los sindicatos de transportistas, así como la exhortación de Lenin al partido para “convencer al pueblo sin importar lo que cueste al principio”, y “forzarlo” sólo si eso fracasaba.53 No sólo estaba atacando a Trotski. Dentro de las disputas entre facciones por la política salarial soviética, otra vez estaba negociando (implícitamente) el apoyo político de los sindicatos estratégicos, en contra de la Oposición de Leningrado y a favor del “socialismo en un solo país”.

Lenin había exigido varias veces que en la Rusia soviética se hicieran estudios sobre el trabajo industrial en la línea de Taylor.54 Los pedía con fines prácticos, para elevar la productividad soviética, y los economistas soviéticos los hubieran podido convertir en una teoría del valor y en una política práctica que diera cuenta de las posiciones estratégicas en la producción. Durante una década, ningún marxista ruso importante mostró interés en el asunto, pero dos figuras menores se acercaron a los puntos estratégicos. Stanislav Strumilin, que antes de 1917 había estudiado ingeniería eléctrica (Instituto Electro-Técnico de Petersburgo) y economía (Politécnico de Petersburgo), se convirtió en el principal científico social soviético del trabajo en la década de 1920. Como el investigador que le enseñó a Wassily Leontief a hacer análisis de entrada y salida, bien pudo haber reconciliado las ideas de Marx sobre el valor con las matrices y la evidencia del poder industrialmente estratégico, pero sus deberes más urgentes en el Gosplan lo mantenían ocupado en otros asuntos.55 Aleksei Gastev, poeta, mecánico y secretario general del sindicato de trabajadores metalúrgicos rusos (1917-1918), organizó en 1920 para la nueva federación nacional de sindicatos rusos un Instituto Central del Trabajo, para investigar “la organización científica del trabajo”. Su objetivo era socializar el taylorismo, pero acabó produciendo más bien una mezcla de recomendaciones de seguridad en el trabajo, ergonomía y administración de personal. Finalmente, tuvo que competir con la más acabada “psicotecnia” rusa, un “mayoísmo” soviético.56

En este ambiente, el estudio marxista con mayor riqueza teórica para explicar los vínculos entre la productividad y la estructura laboral se publicó en Leningrado. Fue un artículo de Bujarin acerca de “la tecnología y economía del capitalismo contemporáneo”, escrito para la Academia de Ciencias de la URSS en 1932, quizá su trabajo más original y estimulante. Originado en los intereses ya trabajados en su brillante ensayo de 1920 acerca de la “transformación” socialista; macerado durante otros 12 años en las ideas de Marx sobre la producción material y el proceso laboral; agudizado por los textos (y testimonios) alemanes, franceses, ingleses y estadunidenses más serios sobre Technik y tecnología modernas; alimentado por la participación de su autor en el segundo congreso internacional sobre historia de la ciencia y la tecnología realizado el año anterior en Londres; enfocado por sus deberes como director de investigación del Consejo Supremo de la Economía Nacional de la Unión Soviética, pero dirigido a la burguesía europea y estadunidense, el artículo exploraba uno de los grandes temas del marxismo en un análisis absorbente del antagonista último del socialismo.57 A partir de las contradicciones entre las fuerzas productivas y las relaciones productivas, que explicaban el desarrollo material y la lucha de clases y, por lo tanto, la historia humana, Bujarin hábilmente trazó la unidad en contradicción entre lo “técnico” y lo “económico”. Examinó los distintos conflictos inherentes entre el proceso de producción y su organización en el capitalismo competitivo y monopólico. Lo más pertinente es que mencionó el creciente poder técnico derivado de la incorporación del trabajo vivo e inerte en el capitalismo monopólico, “la conexión directa, materialmente sustancial, entre las economías”. Subrayó “la electrificación, la calefacción, la gasificación, las redes de oleoductos”, no como simples ejemplos, sino para que “la cuestión” pasara “del movimiento de bienes mediante el transporte” a “la unificación en el seno mismo de la producción, en las fuerzas de su energía, en los centros de su fuerza motriz”. Consideró todos los procesos nuevos, la “mecanización”, “automatización”, “procesos químicos” y, “en la misma línea, […] el teléfono, la radio, la televisión [televiziia]”, además de “la ‘biotecnia’ y la ‘psicotecnia’” (dirigidos al “factor subjetivo […] la clase trabajadora”), para demostrar “la tendencia técnica general del capitalismo monopólico […] a la combinación técnica universal”. Sin embargo, cuanto más sistemática era su argumentación marxista, más fuerte era su funcionalismo, que lo volvió a dominar. Aunque reconocía cualquier cantidad de desequilibrios, asimetrías y contradicciones, no les veía nada de estratégico. Ni una sola vez trató las conexiones estáticas o dinámicas como debilidad capitalista, como cruce de diferencias, como un entronque propio para una ruptura, como una caja de cambios que podía ponerse en neutral, como un atuendo con las costuras a la vista, los puntos donde sería más fácil que se rompiera o rasgara. Además, dio por hecho el mantenimiento de cada conexión (gratis para el adversario). Para entonces, ya sabía que Böhm-Bawerk reconocía el Macht en el mercado, pero, igual que él, lo concebía políticamente y coincidía en que no abolía la “ley económica”, su propia economía marxista. Desarrolló una argumentación al estilo de Schumpeter sobre el monopolio y el desarrollo a partir de su análisis de la composición técnica y orgánica del capitalismo moderno, pero no tenía la menor idea del poder técnicamente estratégico de algunos trabajadores (incluso no calificados) sobre el capital constante o variable. Pensaba que sólo la inevitable organización del capitalismo monopólico en “camarillas, monopolios, consorcios, cárteles, sindicatos, fusiones, firmas y corporaciones bancarias” impediría que el mundo acabara en un “capitalismo único y técnicamente organizado”.58

El siguiente año, en el quincuagésimo aniversario de la muerte de Marx, Bujarin participó en un homenaje de la Academia de las Ciencias soviética. Repitió temas de artículos anteriores, incluido otro tratamiento de la composición del capital, y nuevamente sin considerar las posiciones técnicamente estratégicas. Al discutir los errores de Hans Kelsen sobre la teoría marxista de la revolución proletaria, “prácticamente” la necesidad de destruir el Estado burgués, fue el único momento en que mencionó la “estrategia y táctica” del proletariado, es decir, para la política o la guerra.59

VI. La “estrategia de huelga” de la Internacional Roja, 1923-1930

SI LA PRÁCTICA COTIDIANA aclara las ideas, los dirigentes de la Profintern (“Internacional de Sindicatos Rojos” o “Internacional Sindical Roja”, fundada en 1920) hubieran podido enseñar posiciones industrial y técnicamente estratégicas como una ciencia, como la topografía en la ciencia militar. Aunque no eran marxistas famosos, estaban dirigiendo la más complicada organización estratégica, reclutando sindicalistas revolucionarios para los partidos comunistas (o manteniéndolos ahí), ayudándolos a obtener empleos estratégicos en industrias estratégicas y asegurando su fidelidad al Frente Unido de la Komintern. Si no las conocían, tuvieron que averiguar rápidamente cuáles eran las posiciones estratégicas, por qué lo eran y cómo usarlas, o arriesgarse a fracasar. Además, aunque eran internacionales (británicos, franceses, alemanes y rusos), tenían variables nacionales para probar su experiencia técnica e industrial, para distinguir los factores materiales de los políticos (o culturales). Inmediatamente después de la ocupación franco-belga del Ruhr en enero de 1923, quizá habiendo oído las conferencias de Stalin en Sverdlov, un ruso (ex miembro de izquierda del Partido Social-Revolucionario) enmarcó la idea de una “estrategia de los trabajadores” en el boletín de la Profintern en términos internacionales, financieros, políticos, militares y culturales (pero no industriales o técnicos).1 Ese verano, el consejo central de la Profintern designó una “comisión especial de estrategia de huelga” para promover un conocimiento útil sobre el asunto. En una circular enviada a sus afiliados, la mesa directiva del consejo anunció que

ustedes mismos saben bien que hasta ahora se ha estudiado poco el proceso de huelga, que cada año moviliza a millones de trabajadores de todo el mundo. […] Se debe trazar una comparación entre la producción burguesa en […] el estudio de la conducción de la guerra y lo que se ha emprendido de nuestro lado para aprovechar las experiencias de la lucha de clases. […] Todos los países tienen una rica literatura sobre la guerra, y escuelas y academias de defensa, donde examinan a conciencia todo lo que podría arrojar nueva luz sobre las formas, métodos y otras circunstancias de las empresas militares. ¿Qué podemos demostrar […] con un estudio del movimiento de huelga? ¡Casi nada!, pero ¿tiene menos importancia una huelga de 1 200 000 mineros ingleses, que detienen el enorme imperio inglés, […] que la batalla de Sedán? ¿No merece ser estudiado con todo detalle el proceso de huelga que en 1919-1920 involucró al mundo entero y despertó a millones de trabajadores comunes?

Para propósitos prácticos, la nueva comisión sería un proyecto rojo de investigación sobre la mano de obra. Si la comisión tenía “material exacto” sobre una larga lista de asuntos (ninguno industrial o técnico) relacionados con las huelgas y si se dedicaba a “clasificar y estudiar” el material, “tendremos una fuente inagotable para la internacionalización de nuestra táctica y lograremos que la experiencia [de unos] sea accesible a todos”. A partir de casos de estudio rojos se podría “elaborar una estrategia [roja] de huelga”.2 En abril de 1924, la oficina anunció la agenda para el siguiente congreso de la Profintern, en la que el sexto de 12 puntos era “la estrategia de huelga”. En mayo, la Profintern pidió a sus afiliados que proporcionaran información “clasificada” sobre distintos tipos de huelgas, incluidos “datos precisos sobre el oficio o industria [en huelga], el distrito y el número de participantes” y la indicación de “si la huelga se mantenía aislada de las compañías vecinas o se había extendido a otros oficios (ubicación territorial de la huelga)”.3 Aun mejor que el debate Kautsky-Luxemburgo de 1910, ésta era la oportunidad de los marxistas para proponer términos explícitamente estratégicos para el poder industrial de los trabajadores.

El congreso se inauguró en Moscú el 8 de julio de 1924. En su discurso de bienvenida a los 311 delegados (provenientes de 39 países), el secretario general de la Profintern, Lozovski, habló durante unos seis minutos de “estrategia”. En su siguiente frase se refirió a las “cuestiones de organización” y en la siguiente planteó “un asunto de máxima importancia, la huelga”. Sin más, presentó un gran desafío al congreso: “reunir todos los resultados [de las huelgas pasadas], esbozar un fundamento científico [para las nuevas huelgas] y tratar de determinar cómo dirigir nuestras batallas económicas, cómo unir todas nuestras fuerzas en una sola”; ésa sería la primera “tarea” concreta de los delegados.4 Y no tenían mejor guía en esa tarea que Lozovski, a pesar de sus fallas. Ruso, hijo de un maestro, socialista desde 1901, bolchevique en 1905-1906, refugiado en París a partir de 1909, miembro del CGT y secretario del sindicato de sombrereros, enemistado con los exiliados bolcheviques en 1912, cuando se acercó a los sindicalistas franceses (sobre todo ferroviarios), repatriado a Rusia en junio de 1917, funcionario nacional de los sindicatos rusos desde entonces, nuevamente bolchevique, expulsado del partido, readmitido, encargado de la Profintern desde su fundación en 1920 y editor de su boletín, Lozovski conocía más variedades sindicales que cualquier otro en el congreso, había escrito mucho más sobre cómo multiplicar casos estratégicos, como el de Alsacia-Lorena, y había estudiado los datos de la comisión sobre “estrategia de huelga”.5 Aunque no era un gran marxista, tenía una compleja percepción marxista de la “mutualidad” entre la economía y la política. Además, buscaba en los movimientos obreros poderosos (procomunistas) de otros países un apoyo no partidista para la Komintern.

Entre discusiones sobre otros temas, sobre todo la Internacional de Amsterdam y el anarcosindicalismo, la “estrategia de huelga” tardó dos días en salir a la superficie. Y fue Lozovski quien lo propició. Al informar sobre las “tareas futuras” de la Profintern, previó el tema en la agenda:

Nuestra estrategia no corresponde con la lucha que se está desplegando. Nadie se ha ocupado hasta ahora de los asuntos de la estrategia de huelga, ni una sola Internacional. Las anteriores no pensaban en esto, pero las organizaciones revolucionarias podemos y debemos hacerlo. […] En general, las grandes masas que forman los sindicatos revolucionarios no tienen el concepto de lo que es una estrategia de huelga. Incluso la cúpula dirigente sigue pensando poco en este asunto.

Dijo que tenían que reflexionar (“hablando en ruso, en sínodo”) sobre su “experiencia de gigantescas batallas separadas” y cómo aprovecharla para la lucha venidera: “creo que en esta área también podemos aprender algo de la ciencia militar. Es cierto que nuestro enemigo no es como un ejército regular. Ahí se maniobra con materiales, hay otro sistema de organización, pero podemos aprender algo en la medida en que también se trata de conflictos y batallas”. Al poco rato ya estaba hablando de la necesidad de una “contrainteligencia económica especial” sobre las grandes empresas, y luego, como si hubiera estado leyendo a Parvus, ofreció una explicación asombrosamente clara de la estrategia industrial.

Nuestra operación aún casera —dijo— se manifi esta en el hecho de que el trabajo que realizan los activistas de la Profintern (entre ellos, los comunistas) se hace, hablando en ruso, camotëkom, por gravedad, derivando hacia donde nos lleve nuestro peso. Los comunistas siguen trabajando donde se criaron (talabartería, preparación de alimentos). Esto es bueno porque tenemos que ocupar todos los ramos, pero una aproximación más racional a los asuntos que se nos presentan tiene que hacernos pensar dónde, en qué líneas de producción, debemos concentrar nuestra atención, para que queden en nuestras manos los órganos más necesarios de la maquinaria capitalista.

Ese trabajo, dijo, apenas había comenzado:

Recuerdo que cuando planteé esta idea de la necesidad de concentrar nuestra atención en el transporte, de tomar la minería, el gas, la electricidad, el telégrafo, la radio, la industria química y demás, los camaradas me dijeron “lo sentimos, pero no puedes simplemente sacar a los comunistas de otros ramos y pasarlos a estas líneas, porque en Europa siempre se ha acostumbrado que trabajen talabarteros entre los talabarteros, obreros metalúrgicos entre los obreros metalúrgicos y mineros entre los mineros”. Sí, camaradas, pero en Europa y Estados Unidos hay muchas costumbres contra las que tenemos que luchar. Debemos concentrarnos, reunir todas nuestras fuerzas en un solo puño, para poder arrojarlas en las ramas de la producción que nos resulten más esenciales para un país determinado. En unos países, el carbón desempeña la función económica central, mientras que en otros países son otros ramos de la producción. Debemos estudiar a fondo qué áreas en las que hay mano de obra son las más importantes para cada país, cuáles pueden ser más sensibles si las llegamos a golpear, a cuáles debemos prestar nuestra máxima atención. Si no conocemos estos ramos esenciales del trabajo, no ganaremos ninguna batalla decisiva ni obtendremos ninguna victoria decisiva.

Presentó un ejemplo clásico y a la vez dolorosamente fresco, el de los ferrocarriles. En una conferencia sindical presentada el octubre anterior en Sajonia, donde los dirigentes de la Komintern y el KPD pensaban comenzar finalmente la Revolución alemana, habíapreguntado a los camaradas:

¿Y qué hay de los empleados de los trenes?, ¿dejarán entrar a la tropas a Sajonia? Me contestaron que entre los ferrocarrileros casi no tenían influencia. Bueno, camaradas, si no tenemos influencia entre los ferrocarrileros, entonces les informo que la revolución va a ser un gran fracaso, porque el Estado centralizado va a poder mandar a sus unidades y ejército de un lado a otro y derrotarnos según todas las reglas del arte de guerra. Nuestros enemigos conocen bien este arte y nosotros no lo conocemos lo suficiente. Así, la concentración de fuerzas en las líneas de producción socialmente esenciales [obshchestvennoneobkhodimykh] se presenta como el asunto más importante de todo el movimiento sindical revolucionario.

Y no se detuvo ahí. Una vez acabado el planteamiento industrial, pasó inmediatamente al plano internacional, para abogar por

la creación de comités conjuntos con representantes de distintos países en las principales líneas de producción, […] por ejemplo, un comité polaco-alemán de trabajadores ferroviarios, un comité franco-alemán de trabajadores ferroviarios o un comité ruso-polaco de trabajadores ferroviarios. […] Tenemos que preparar la posibilidad de acción internacional en términos organizacionales [es decir, industriales], no sólo políticos.6

Después de explicar otras 10 “tareas futuras” se abrió el debate. En total, hablaron 32 delegados (de 15 países). Nadie disputó el argumento industrial. Nadie lo desarrolló tampoco. La mayoría no le hizo caso y habló de otros problemas. Sólo cuatro parecieron haberlo entendido. El único delegado de Irlanda (durante años organizador del Irish Transport and General Workers’ Union en Estados Unidos) señaló, como si Lozovski no lo hubiera hecho, “las enormes posibilidades revolucionarias que nos ofrecen los transportistas”. Uno de los 13 delegados polacos, respondiendo, según dijo, al llamado de Lozovski de “concentrar nuestra atención en ciertos grupos industriales individuales [sic, einzelne] que desempeñan una función importante en la lucha de la clase trabajadora”, declaró que debían incluir los sindicatos de químicos (que Lozovski sí había incluido). Notó (originalmente) que serían importantes en guerras futuras: “la creación de células revolucionarias sólidas en las fábricas de químicos debe recibir la atención debida, pues sólo sobre esta base se puede realizar efectivamente, y no sólo en el discurso, el trabajo antimilitar”. En relación con otra “tarea” mencionada por Lozovski, la de ir más allá de los sindicatos industriales y organizar “un Gran Sindicato Único” (como en Checoslovaquia), uno de los 18 delegados checoslovacos observó que en su país los gremios y sociedades mutualistas se resistían más a incorporarse a sindicatos industriales que al sindicato general. Como sugiriendo una estrategia técnica, explicó que “por ser vecinas, estas agrupaciones mutualistas son precisamente las que han tenido las peleas más fuertes entre sí y prefieren entrar a un sindicato general que las seccione en grupos locales”. Mencionó, por ejemplo, que los mecánicos, bomberos y herreros se negaban a entrar al sindicato industrial de los obreros metalúrgicos, así como los barnizadores, carpinteros, albañiles y yeseros se negaban a entrar al sindicato de trabajadores de la construcción, mientras que todos entraban gustosos al Gran Sindicato Único, aunque ahora había disputas acerca de si los locales eran “autónomos [selbstätige]” o “independientes [selbständige]”.Uno de los (¡tres!) delegados austriacos planteó un asunto intensamente práctico sobre el poder industrial, “las relaciones de la Profintern con Edo Fimmen”, que desde 1919 era secretario general de la Federación Internacional de Trabajadores del Transporte y dirigía “la izquierda de Amsterdam”; esperaba que la Profintern cooperara con Fimmen.

Por lo tanto, en su recapitulación, Lozovski no regresó a la “estrategia de huelga” ni habló del poder en “líneas de producción socialmente esenciales”. Sí se quejó de los “millones y millones de trabajadores que no sólo no piensan en las huelgas que ocurren más allá de sus fronteras, sino que ni siquiera se entusiasman con las que ocurren a su lado, pero en otra línea de producción. Sólo les afecta una huelga que ocurre en su misma planta.

Este separatismo —dijo— este aislamiento corporativo, esta falta de unidad de la clase trabajadora, la falta de unidad en torno de principios, de unidad soldada sobre principios de clase, esta falta existe incluso en nuestras organizaciones. Pueden decir que exagero, pero […] les demostraré, con datos para un país tras otro, cómo algunos grupos de trabajadores revolucionarios, los químicos, digamos, se entusiasman muy poco si, digamos, los obreros metalúrgicos revolucionarios entran a una lucha antes que ellos.

Definitivamente sabía la diferencia entre ideales y soldadura, pero quizá no hubiera podido explicar de improviso por qué algunas operaciones proletarias necesitaban principios solidarios para extenderse, mientras que otras se propagaban como si la acción en una planta materialmente disparara la acción en otra, casi automáticamente. Sus comentarios más cercanos a una argumentación industrial aparecieron en las referencias finales y de paso que hizo a la necesidad de formar comités industrial-sindicales binacionales para la acción internacional, “por ejemplo, de ferrocarrileros, mineros, trabajadores de la industria química”.7

Los días 16 y 17 de julio ocurrió el informe y debate sobre la “estrategia de huelga”. Fue lo que tomó más tiempo, después de las “tareas futuras”. El primero de los cuatro expositores (un francés líder del sindicato ferroviario y secretario general del cgtu) explicó el propósito de la estrategia: “aprovechar todas las circunstancias favorables a la centralización y coordinación de los movimientos de huelga en cada país y moldearlas gradualmente para que las huelgas internacionales sean viables en la práctica”. También explicó que el mayor problema era “la tradición local del oficio de los trabajadores, […] que les impide percibir en toda su extensión el campo de batalla de las clases y observar el poder de la concentración capitalista”. De ahí “la abundancia de huelgas parciales y elementales, que son tanto más difíciles de dirigir cuanto más arraigados están los prejuicios federalistas que prevalecen en algunas organizaciones sindicales” y cuanto mayores son las diferencias económicas entre los trabajadores de distintos oficios, regiones y países. (Aunque esto comenzaba a sonar como el problema de las huelgas políticas masivas y su propagación que se discutía antes de la guerra, el informante se dirigía hacia otra parte.) Ofreció algunas propuestas pobres, como nuevas consignas (“¡Basta de huelgas parciales!”), solidaridad y la creación de consejos laborales por oficio y región, pero al pasar al negocio que conocía mejor, se volvió más agudo. “Los cárteles internacionales de sindicatos industriales” podrían coordinar las huelgas industriales internacionales, sobre todo a través de los transportistas, obreros metalúrgicos y mineros. Confesó que no podía proponer ninguna estrategia de huelga “con todos sus detalles”, porque “es un asunto demasiado complicado”, pero aseguró a los delegados que “como el fin último de la aplicación de nuestra estrategia de huelga es la revolución”, la podrían “perfeccionar” en la práctica. Y entonces esbozó una idea bastante clara de una “estrategia de huelga internacional” en seis “puntos”. El tercero, el punto más industrial y técnico, era “organizar huelgas nacionales: a) concentrar el ataque en una región determinada; b) prestar apoyo material a nivel nacional; c) desorganizar el equipo técnico [Einrichtung]; d) impedir el abastecimiento de materias primas y partes manufacturadas a la región afectada, y e) crear grupos especiales para desorganizar el equipo técnico”.8

El segundo expositor reconoció que no era suficiente. De hecho, dijo que sólo le quedaba más claro qué tan lejos seguían de “concebir la situación […] y lograr una acción adecuada” (era alemán, de ofi cio albañil, espartaquista y miembro del Consejo de Obreros y Soldados de Berlín en 1918, y como ministro del KPD en el reciente desastre de la Komintern en Sajonia, tenía un recuerdo bastante fresco de sindicatos y trabajadores tímidos al enfrentamiento). Declaró que “el estratega militar” y “el estratega sindical” pelean distintos tipos de guerra. En la “guerra de clases”, los trabajadores no sólo tienen enemigos en el frente, sino también en la retaguardia, además de que una parte de la clase trabajadora “se queda en el campo burgués”, mientras que otros más son “difíciles de incorporar a la lucha”. Dentro del ejército proletario “suele haber las visiones más disímiles de la naturaleza y objetivos de la lucha” y “resulta difícil calcular las reservas del comandante de operaciones proletario”. Aplicar las “reglas operativas para la lucha sindical o la guerra civil” de Clausewitz provocaría “una golpiza rotunda”, es decir, no podían adoptar modelos antiguos o ajenos: “tenemos que crear nosotros mismos una estrategia de huelga”. Luego explicó las complicaciones, pero también la necesidad: “no podemos esperar a que haya explosiones espontáneas dentro de las masas trabajadoras. […] naturalmente, el elemento de espontaneidad tiene que quedar atrás, porque nuestro enemigo no está tan fragmentado como antes”. Después de plantear nuevamente el problema de las diferencias entre trabajadores, ofreció a los delegados su recomendación práctica. “Ante todo”, no permitir “luchas aisladas, […] sino ponerse en contacto con trabajadores de la misma localidad, con otros oficios, […] consultar sobre la localidad con la región circundante y con otras industrias”. Prepararse para la defensa física de las huelgas, ya pronto contra “granadas y revólveres”, como “en Estados Unidos”. Prepararse para huelgas más largas. No usar consignas como “basta de huelgas parciales”, que “vuelven pasivos a los trabajadores”.9 Además, ayudar a los franceses (y a otros) a superar su “localismo y federalismo”. Sin embargo, no mostró mayor percepción industrial o técnica.

El tercer expositor fue el más breve y sólo habló de la “estrategia de huelga” en Estados Unidos (nacido en Kansas City, Missouri, hijo de un ferrocarrilero, de oficio electricista, líder de la huelga del cobre de Anaconda en 1917, comunista y funcionario de la Federación del Trabajo de Montana hasta que la AFL lo expulsó en 1923, conocía el sindicalismo estadunidense mejor que nadie en el congreso). Subrayó un dato básico y socialmente estratégico del movimiento obrero estadunidense: “sólo hay dos ramos industriales en los que el número de trabajadores organizados es mayor que el de los no organizados, […] los transportes y la minería de carbón”. Ahí, los sindicatos podían formar alianzas efectivas. En otras partes (aunque no lo dijo) era necesario aplicar algo de fuerza, ya fuera física, legal, política, cultural, técnica o industrial (o todas a la vez). “En Estados Unidos, cada estratega de huelga tiene que orientarse a los trabajadores no organizados”, dijo. Por lo tanto, el partido estadunidense “debe tener cierto número de camaradas jóvenes, energéticos y dedicados en cada ramo de la industria, que hayan crecido en la industria y que no sólo tengan la formación política, sino todo el conocimiento práctico de la industria. […] Y nos esforzamos mucho por producir estos líderes”. Esperaba el momento en que podrían combinar la lucha de los obreros franceses, alemanes y estadunidenses. Explicó, sorprendentemente, como si estuviera leyendo de un libro de texto sobre posiciones industrialmente estratégicas, que hasta entonces

sólo podremos penetrar en pequeños grupos y será necesario que concentremos nuestras fuerzas en los puntos estratégicos que ocupan un lugar central en cada ramo de la industria. Por ejemplo, en Estados Unidos hay dos entronques que concentran todo el transporte ferroviario del país. Si lográramos establecer contactos firmes con los trabajadores de estos entronques, si entendiéramos, con la ayuda de nuestras células, cómo convencerlos de la necesidad de tener acciones solidarias con los camaradas alemanes, sería posible organizar el tipo de manifestación que fortalecería el valor de los trabajadores alemanes.

Advirtió que esto tomaría más que “algunos meses”, pero cerró con la esperanza de que estas “reglas para la estrategia de los trabajadores […] servirán a los sindicatos revolucionarios de todos los países como plomada”. Si las conclusiones del congreso

no se quedan en el papel, sino que se convierten en elementos vivos que trabajan dentro de nuestra lucha cotidiana, si se transforman en acción positiva, entonces incluso los trabajadores estadunidenses más reaccionarios comenzarán a sentir que no sólo en Europa está ocurriendo una lucha por el poder y que también en el ‘pacífico’ Estados Unidos llegarán días oscuros para el capitalismo.10

Por último expuso Lozovski. Quería ver “si es posible […] establecer ciertas reglas obligatorias para todos los países y sustituir las huelgas dispersas, elementales, mal estudiadas o mal organizadas por una lucha de huelgas planeada según las leyes de la ciencia militar y la guerra civil”. A diferencia de su conferencia sobre las “tareas futuras”, aquí procedió sobre todo citando autoridades. Primero, distinguió entre política, estrategia y táctica. Había que asumir la teoría, el partido, el programa, el objetivo y las tareas. “‘La política,’ dijo Lenin, ‘es saber maniobrar con millones’”, cumplir las tareas y realizar el objetivo. “Sin embargo, el camino que hay que tomar, las líneas básicas del movimiento para dar vida a las tareas establecidas”, eso es la estrategia. Citó el “muy interesante” libro más reciente de Stalin: “estrategia es calcular la dirección del gran golpe del proletariado en una etapa determinada de la revolución”. Luego trató de demostrar cómo se podían aplicar, o no, los conceptos militares de estrategia citando a una “autoridad militar alemana” anónima acerca de “la dirección de la operación y la elección del punto preciso en que se debe pelear” y así sucesivamente. Citando la misma fuente, además de Moltke y Stalin, definió la táctica como la “determinación de las líneas de conducción y métodos de lucha para un campo de batalla particular”. Esta ciencia no aplicaba a todos los aspectos: “el rasgo básico de un ejército, la obligación, está ausente en el ejército del sindicato unido”, dijo. “Nuestro ejército sindical es un ejército voluntario”, en el que “la obligación queda sustituida por la solidaridad de clase, la unidad soldada en la clase”. (Aquí hizo caso omiso de los puntos técnicos e industriales del primero y el tercer expositores.) Además, repitiendo lo señalado por el segundo expositor, distinguió entre un frente militar, “una línea de fuego”, y un “frente social”, que forma un “zig-zag […] dentro del país, atraviesa campo y ciudad en mil direcciones”. Abundó sobre las luchas culturales que preocupaban especialmente a los comunistas alemanes, austriacos e italianos. Luego volvió a la huelga, “a la que la clase trabajadora recurrió hace mucho, mucho tiempo”, pero que hasta entonces seguía sin “ser estudiada”. En este punto apareció parte de la información de los meses previos, ya depurada: “la huelga, como la guerra, es la continuación de la política con otros medios”. Había 13 tipos de huelga, que enunció en este orden: la no autorizada por el sindicato, la “organizada [por el sindicato]”, la ofensiva, la defensiva, la de solidaridad, la que “aparece a intervalos”, la local, la regional, la industrial, la general, la internacional, la económica y la “puramente política”. Por lo tanto, aunque “cada huelga es una prueba de fuerza entre los empresarios y los trabajadores”, deben reunirse muchas “condiciones” para que “este método de lucha específicamente proletario” consiga “los resultados que deseamos”. Para empezar, se necesitaba primero “una masa trabajadora altamente consciente”. Segundo, “una lucha despiadada contra […] los gremios y el corporativismo, y una confianza enorme y exclusiva en los líderes [sindicales]”, que planteaban “la importantísima cuestión de las relaciones mutuas entre el ejército y sus miembros”. Citando fuentes militares, dijo que de los miembros del ejército se espera “un sentimiento [chut’ë] estratégico, un sentido [chuvstvo] estratégico, un conocimiento [znanie] estratégico”. Lo mismo se podía decir “del núcleo [iadro]]dirigente del movimiento sindical”. Luego enlistó 26 habilidades que debía tener un líder sindical. Además de detectar los momentos precisos y conocer el “punto más débil”, la “conexión más débil” y el “centro de gravedad (Clausewitz)” del enemigo, la única habilidad industrialmente significativa era la decimotercera: “en el momento decisivo [de la huelga], saber cómo reclutar nuevas reservas, en particular trabajadores en empresas socialmente esenciales [nuevamente, obshchestvenno-neobkhodimykh]”. Les aconsejó que siempre hay que aprender del enemigo “cómo hacer la guerra”, para poder usar las lecciones del enemigo en su contra y “no olvidar ni por un momento que la huelga es una de las formas de guerra civil” (en esto citó a Bernhardi sobre “la guerra del futuro”). También citó a Hindenburg: “nunca se debe luchar sin un punto de ataque decisivo”. Cierto, dijo, cosa que para los líderes sindicales significaba conocer “la topografía socioeconómica del teatro de las operaciones militares y lo que representa nuestro enemigo en las relaciones políticas, económicas y organizacionales [¿industriales?]”.

Nuevamente, se dirigía al punto industrial: “es necesario organizar una contrainteligencia económica. […] Es esencial concentrar lo antes posible nuestras fuerzas en sindicatos industriales y centralizar todo el movimiento sindical, si es que queremos oponer a la fuerza del capital concentrado el poder de la mano de obra concentrada”. Arremetió contra las huelgas no autorizadas, los anarquistas y los anarcosindicalistas. Era la oportunidad para explicar la fuerza industrial y la estructura del poder técnico para las huelgas, pero la dejó ir. En cambio, sólo habló de impulsar “el elemento político, es decir, el elemento general de clase”.

Para toda la información que había reunido la oficina, Lozovski concluyó de la manera más frustrante, con una máxima que él o cualquier otro adulto, fuera marxista, liberal, conservador o fascista, ya sabía por experiencia: “no se puede inventar o crear una ciencia de la victoria”. Lo mejor que se puede hacer, aconsejó, es adoptar “una postura científica”, que puede disminuir las derrotas y aumentar las “probabilidades de la victoria”. Agregó que hay que ser concretos y “aprender, aprender y volver a aprender del más ingenioso estratega de la lucha de clases, Lenin”; acerca de su “genio estratégico” citó a Trotski, para quien Lenin nunca dio absolutamente nada por hecho. Y concluyó con el aburrido Moltke: “en la guerra, como en el arte, no hay normas generales. En ninguno se puede sustituir el talento con reglas”.11

La discusión de los informes no tenía un tema dominante. Siete participantes básicamente criticaron lo que tomaron por críticas erróneas y omisiones importantes, con lo que la mayoría provocó a su vez las críticas de otros. (Detrás de las críticas mutuas y crecientes latía la sospecha alemana del sindicalismo francés y la determinación francesa de convertir el sindicalismo sospechoso en comunista.) Entre tanta crítica y contracrítica, se expresaron dos (y sólo dos) ideas positivas, por lo menos tres veces. La primera fue una obviedad compuesta, repetida quizá por la promesa del informe de “una estrategia de huelga [única]”: cualquier regla estratégica tenía que ajustarse a todos los casos. (Nadie cuestionaba la premisa de las reglas.) El primer participante, el delegado irlandés, planteó la noción de manera negativa y total, pero bastante clara: “conozco el mecanismo de la huelga [aunque no lo reveló] y si creen que pueden dirigir una huelga desde una oficina de información o una oficina estratégica, les diré que quien lo dice no sabe nada del tema del que habla”. Un delegado británico dijo lo mismo indirectamente, hablando en particular de las dificultades británicas con huelgas no autorizadas. Otro declaró su “alegría porque los camaradas opinan que una estrategia de huelga tiene que aplicarse de acuerdo con la situación de cada país”. Un canadiense pareció opinar lo mismo:

Todos los informes […] se basan en el supuesto […] de que podemos dirigir completamente al ejército proletario y maniobrar […] durante la huelga de acuerdo con las reglas de una estrategia de guerra, pero si observamos los hechos, veremos que nuestras huelgas en los países capitalistas, con la posible excepción de Alemania, aún tienen el carácter de levantamientos elementales que resultan de las necesidades inmediatas de la clase trabajadora.

Un delegado francés lo dijo más claramente y su lapsus reveló que hablar de “estrategia” en el trabajo seguía siendo una novedad: “de ningún modo podemos asentar aquí una táctica única, uniforme y definitivamente válida para toda la Internacional”.12

La otra idea positiva que recibió cierto apoyo (no tanto como la primera) fue la de las industrias estratégicas. Cuando el canadiense explicó la importancia de la solidaridad (o falta de), hablaba concretamente de los trenes, que en Winnipeg en 1919 y en Nueva Escocia en 1923 habían llegado con tropas y rompehuelgas. Un delegado polaco, al acabar una conferencia particularmente arrogante, soltó una última exhortación: “grandes masas trabajadoras, centros y ramos industriales completos, deben ser incorporados a la lucha. Obviamente, la importancia decisiva corresponde a las líneas económicas y sociales dominantes: transporte, minería, metalurgia, servicios públicos”. Y el delegado francés que había confundido “estrategia” con “táctica”, un sindicalista francés destacado, declaró:

Tenemos que centrarnos en los ramos industriales contra los que debemos dirigir nuestra batalla más fuerte. Tenemos que aumentar nuestra propaganda entre los trabajadores de los ramos industriales que suministran energía eléctrica, gas, mineral de hierro y carbón, de los que depende el trabajo en otros ramos. Si logramos controlar finalmente estos ramos industriales, contaremos con mayores probabilidades de que triunfe nuestra lucha.13

El primer expositor resumió dando por hecho que no había consenso. Dijo que combinaría todos los informes para producir uno solo, “como base para un estudio cuidadoso de las cuestiones discutidas”. Las resoluciones del congreso del 22 de julio reflejaron su parecer. La segunda resolución, sobre las “tareas futuras”, si bien reconocía que “el obrero revolucionario” aún no tenía idea de la “táctica y estrategia” de las huelgas, no planteó ninguna tarea al respecto; los activistas de la Profintern sólo debían “prestar especial atención a los medios y métodos de la lucha de huelgas” y “tratarlos con el mayor cuidado”. Sin embargo, también instruyó a los afiliados para “organizar el contraespionaje económico” y ordenó (como había exhortado Lozovski) una estrategia industrial, aunque sin nombrarla así:

No es racional una distribución equitativa de fuerzas en todas las líneas de producción. Hay que concentrar la atención de los seguidores de la Profintern en la organización de los trabajadores ubicados en ramos que pueden desempeñar una función decisiva en la lucha de la clase trabajadora contra la burguesía (transporte, minería, metalurgia, química, electricidad, gas, telégrafo, radio, etcétera).

Subrayó que “sin la conquista de estas líneas de producción básicas, la lucha de la clase trabajadora está condenada al fracaso”. Explicó la lógica de la estrategia en términos dignos de Parvus: “la concentración de esfuerzos en esta área resulta del cálculo elemental de la aplicación oportuna de la energía revolucionaria a los objetivos de desorganizar los puntos más vulnerables e importantes del sistema capitalista”. Además, aconsejaba (como había sugerido Parvus hacía mucho tiempo) “la creación de comités conjuntos (polaco-alemán, franco-alemán, checo-alemán, franco-italiano, franco-británico-alemán, ruso-alemán, ruso-polaco y así) de trabajadores en los ramos más importantes de la producción para organizar campañas y acciones combinadas”.

La séptima resolución fue sobre la “estrategia de huelga”. Como si la segunda resolución no hubiera ya ordenado una estrategia industrial, aquí el congreso ordenó a la oficina ejecutiva que publicara el informe sobre el asunto, así como monografías sobre las grandes huelgas, e indicó a los afiliados que publicaran material sobre “los medios y métodos” de huelga en sus países. Exhortó a

todos los sindicatos revolucionarios a tratar el asunto de la estrategia de huelga con la mayor seriedad, pues sin un estudio exhaustivo de todas las experiencias de lucha mediante huelgas, sin el conocimiento mutuo y amplio de los trabajadores revolucionarios de un país respecto de la experiencia de otros países, sin la concentración de todas las fuerzas, sin una preparación planeada y sistemática de los conflictos tanto pequeños como grandes con el capital, el proletariado revolucionario no podrá derrotar al capital monopólico concentrado y respaldado por todo el poder del Estado burgués contemporáneo.

Sin embargo, no ofreció mayor orientación para conectar la investigación con la concentración efectiva o con las operaciones industrialmente estratégicas.

En su décima resolución, sobre “construcción organizacional”, los delegados se guiaron por varias quejas de sindicatos que actuaban (o no) de manera aislada. Dispusieron que “los gremios independientes deben reunirse en sindicatos industriales, y los sindicatos industriales deben reunirse en grupos de acuerdo con los principales ramos de la producción. Los sindicatos industriales de cada país deben unirse a escala internacional, pero incluso en este nivel, la unificación debe realizarse desde abajo, en un proceso de lucha conjunta”. En esta misma resolución, sorprendentemente, desarrollaron la idea de Lozovski de una “contrainteligencia económica”, que ordenaría, sin llamarlo así, la institución de agencias de trabajadores que asesorarían sobre estrategias técnicas e industriales:

La inteligencia económica se organizará en todas las células sindicales [iacheikakh, que también significa “trinchera abrigo” y “trinchera individual”]. La tarea de este aparato de inteligencia […] consiste en determinar las verdaderas fuerzas e intenciones de los capitalistas. Para la construcción de semejante aparato de inteligencia, los sindicatos revolucionarios y los movimientos minoritarios [es decir, comunistas] en otros sindicatos deben comenzar a operar sin demora en las comisiones existentes de control obrero. A esta tarea también deben incorporarse empleados de empresas banqueras y administrativas, así como de los establecimientos y organizaciones que regulan la industria.14

Quien haya redactado la resolución número 21 (de un total de 28), sobre el “programa de acción” de la Canadian Trade Union Educational League [Liga Educativa Sindical de Canadá], hizo el último análisis industrial del congreso. Comenzaba de manera aguda y prometedora: “los ferrocarriles constituyen el sistema arterial de Canadá y los 79 000 trabajadores ferroviarios organizados son potencialmente el cuerpo más poderoso de obreros organizados del dominio”. (En esa época, Canadá tenía alrededor de 1 100 000 trabajadores en transporte y otros 225 000 en comunicaciones.) Sin embargo, al cabo de tres párrafos la resolución se fue diluyendo en un hilillo de exhortaciones débiles a la industria, carentes de inteligencia y desprovistas de estrategia.15

Como secretario general de la Profintern, Lozovski siguió hablando y escribiendo mucho acerca de estrategias obreras internacionales, pero, como muchos intelectuales comunistas, en 1924 ya las planteaba en términos políticos o culturales (o ambos). No olvidó las divisiones del trabajo, pero exhortó a sus camaradas cada vez más a capturar los corazones y las mentes.16 Durante la reorganización de la Komintern para “el tercer periodo”, en que se esperaba una “acentuación aguda de la crisis general del capitalismo”, presionó a los agentes de la Profintern para que fueran más sensibles a los ánimos populares. En el cuarto congreso de la Profintern, en marzo-abril de 1928, redefinió la “estrategia de huelga” en términos culturales. “El problema de nuestra estrategia de huelga es el problema de la conquista de las masas”, dijo, en el sentido que habían argüido Gramsci y varios otros. “Un planteamiento incorrecto de la huelga, una relación insuficientemente atenta a los procesos que ocurren en las masas, descuidos en la percepción del ánimo de las masas, intentos de sustituir a la masa con el aparato, todo esto sólo lleva al fracaso”. Les dijo que observaran el ejemplo de China (se refería al gran movimiento de revolución comunista urbana y el subsiguiente desastre ocurridos ahí en 1925-1927):

Hay que estudiar la cuestión [de las huelgas] en cada país, y hay que acercarse a cada línea de producción con especial cuidado, en particular las […] que están concentradas. Hay que encontrar formas de organización que contrarresten la concentración del capital y hay que investigar métodos de organización que se opongan a los consorcios y cárteles internacionales. Hay que hacer todo esto [el estudio y la investigación y por lo menos la organización industrialmente específica], pero hay que hacerlo de tal modo que cada paso, cada acto, cada petición, cada declaración, cada artículo y todo el programa, la acción y los discursos, todo esté subordinado al mismo objetivo único, que es conquistar a las masas para colocarlas del lado de las actividades independientes en contra del capital.

Es decir, ya no para crear una inteligencia industrial o técnica, sino para ganarse los sentimientos de los trabajadores.17

Las antiguas lecciones industriales e incluso técnicas permanecieron en la mente de algunos comunistas. En Estados Unidos, el director ejecutivo de la nueva Labor Research Association [Asociación para la Investigación sobre el Trabajo], creada para realizar una serie de “estudios industriales […] desde un punto de vista declaradamente laboral”, realizó él mismo el estudio sobre la industria automotriz y sus trabajadores. Abogando por un sindicato industrial de trabajadores automotrices, habló mucho acerca de la mayoría no calificada, pero recomendó no descuidar a la minoría calificada:

Cuando se habla con los obreros de las líneas de ensamblado sobre las posibilidades de huelga, siempre preguntan si los torneros también van a parar. Estos obreros son muy importantes. […] Hay que considerarlos como las fuerzas más estratégicamente ubicadas en cualquier movimiento de masas y hay que cuidarse mucho del peligro de que, incluso ya organizados, se separen del sindicato industrial y formen gremios rivales dentro de la AFL.18

Después de los grandes conflictos industriales en Polonia y Alemania en otoño de 1928, se realizó en Estrasburgo, en enero de 1929, la “Conferencia Internacional sobre Tácticas de Huelga”, patrocinada por la Profintern. Ahí, Lozovski renovó su discurso industrialmente estratégico con jerga militar. Mencionó la urgencia deplanear la “estrategia y táctica de la huelga” para “la lucha económica”. Los conferencistas consideraron que la huelga era “un tipo de guerra” y buscaron “esbozar para el ejército proletario combatiente las operaciones ofensivas y defensivas […] que le procurarán […] los mayores éxitos en el combate”. En oposición al derrotismo de los “estrategas socialdemócratas”, Lozovski recordó la analogía de la ciencia militar, pues en todos los países las escuelas militares utilizan la historia bélica como “el material básico” para enseñar “táctica y estrategia”. En contra de la “estrategia reformista” de un frente unido con la burguesía para desorganizar “la vanguardia y retaguardia proletarias” y en contra de la afirmación reformista de que la “lucha económica” era “anarcosindicalismo”, exigió un “estudio de las enormes batallas económicas” como “material educativo”, precisamente por “la mutualidad entre las luchas económica y política”.19

De las 20 “decisiones” finales de la conferencia, sólo una se refirió a la producción. La “decisión IX” retomaba una antigua preocupación socialista revolucionaria, una antigua especialidad sindical, convertida ahora en imperativo comunista. Ante la concentración y reciente “racionalización” del capital, ¿cómo impedir el paro patronal, cómo propagar la huelga? La indicación para ambos problemas era sencilla: extender las operaciones, lo cual se podía hacer “sobre la línea vertical o sobre la horizontal, es decir, captando […] a los trabajadores de una industria determinada o de otros ramos [relacionados], o bien a los trabajadores de toda la región”. ¿Y qué línea de producción, qué “reservas” había que captar?: “eso depende de cuál es el punto más débil de los empresarios afectados por el conflicto”. Y eso se averigua estudiando “las empresas vinculadas y subordinadas al consorcio y luego […] las empresas que suministran materias primas o que acaban y distribuyen los productos”. Luego había que ver si las empresas pueden transmitir órdenes entre sí o cubrir la escasez local con envíos de otras regiones o países. En contra de esta maniobra, “un arma altamente efectiva” era “interrumpir el transporte marítimo y terrestre y el suministro de servicios públicos (electricidad, gas, etcétera)”.20

Las otras decisiones eran todas políticas y culturales, con la indicación correspondiente de hipersensibilizarse a los ánimos de las masas. La primera decisión de todas advertía que “lo más peligroso en una lucha económica es la improvisación que implica declarar una huelga bajo la influencia de los sentimientos y no a partir de cálculos fríos”.21 Sin embargo, el cálculo esencial en 19 de las 20 decisiones consistía en interpretar las emociones de los trabajadores enfurecidos y prodigarles el máximo respeto posible, para inducir una acción masiva voluntaria que los activistas de la Profintern pudieran dirigir.

Entre enero y marzo de 1930, Lozovski dictó cinco conferencias sobre “la huelga” en el Instituto Lenin de la Komintern para dirigentes partidistas. Sólo una vez utilizó la argumentación industrial, en la segunda conferencia, sobre “política y economía” o, más bien, “luchas económicas y nuestras tácticas”, pero ni una vez usó la palabra “estrategia”. Explicó que el carácter de la lucha económica dependía de muchas condiciones, “sobre todo, dónde ocurre el conflicto económico en cuestión”. Por ejemplo (nuevamente, el ejemplo clásico), si ocurre “en los ferrocarriles o en la industria eléctrica, o si abarca otras empresas públicas, como la operación hidráulica, entonces el conflicto, con un solo golpe, adquiere un carácter más amplio y generalizado que las dimensiones originales de la huelga o conflicto en cuestión”. Repitiendo una vez más (aunque sin saberlo) el argumento de Parvus, dijo que la importancia de un conflicto depende “del ramo industrial en el que ocurre”. Tomemos, por ejemplo, una huelga

en cualquier industria privada, la confección de ropa, por ejemplo, y un conflicto económico en las empresas de un consorcio siderúrgico, como U.S. Steel. […] Estos conflictos no tienen la misma importancia; no sólo difi eren en cuanto al número de trabajadores involucrados —aquí la cantidad se convierte en calidad—, sino porque abarcan estratos distintos de empresarios, con distinto nivel de influencia en el aparato del Estado burgués.

Ésta era exactamente la idea de Parvus. Lozovski la retomó, o se acercó bastante: “naturalmente, un conflicto en un consorcio siderúrgico, en la industria pesada o, digamos, en la industria del carbón, en la medida en que estos ramos son esenciales para el Estado burgués, adquiere inmediatamente la importancia de un conflicto general de clase, porque coloca a los trabajadores no sólo contra los empresarios de ese ramo, sino contra el Estado, que está controlado por ellos”. También explicó, aunque no tan claramente, que los conflictos económicos diferían de acuerdo con el periodo en que ocurrían, es decir, en tiempos de guerra, antes o después de una guerra o cuando una industria capitalista está en auge o en decadencia. En un intento por generalizar el argumento para transmitirlo mejor a los organizadores, recurrió a la filosofía. Les recomendó que aprovecharan la regla de Hegel, asegurándoles que ya se había convertido en “una parte permanente del pensamiento marxista: ‘la verdad es concreta’”. De esta generalización pasó a una regla antigeneralizadora de sentido común: “no podemos hablar de luchas económicas en general. Debemos evaluar cada lucha económica, este o aquel conflicto económico, para poder entender la situación completa, la totalidad de las condiciones, el equilibrio de fuerzas y así sucesivamente”. Sin embargo, su dialéctica se aflojó: “y sólo entonces [después de entender toda la situación] se podrá sopesar el grado de importancia política que tiene un conflicto particular, sólo entonces se puede establecer evidentemente la conexión entre la economía y la política [del conflicto]”.22

La tercera conferencia fue sobre “la huelga como una batalla en la lucha de clases (la aplicación de la ciencia militar a la dirección del movimiento de huelga)” y la cuarta fue sobre “estrategia y táctica de la huelga”. Lozovski reiteró fielmente estas analogías militares repetidas en la Profintern desde 1923. Omitió a Moltke, Bernhardi y Hindenburg, pero hizo una presentación magnífi ca de Clausewitz (y aseguró a sus alumnos que Lenin lo había recomendado). También discutió algunas huelgas particulares en términos militares, pero no incorporó la argumentación industrial de la conferencia anterior en el discurso militar de ninguna de las otras. Por los intereses de sus alumnos, trató de encontrar o elaborar algunas otras reglas, pero no logró ningún efecto operativo o consistente o siquiera vívido. “Subrayo”, dijo, “la regla más importante de la táctica y estrategia, que con la sola lucha defensiva no hay posibilidad de ganar”. Cierto; más bien, obvio. Ya se habían anexado las “decisiones” de 1929 que tanto insistían en la sensibilidad.23

Lozovski siguió siendo secretario general de la Profintern hasta que la organización cerró durante el Frente Popular, en 1937-1938. Aunque siguió siendo una autoridad en los análisis y juicios sobre los sindicatos, que a menudo expresaba en jerga militar, nunca volvió a usar ante ningún público (hasta donde sé) argumentaciones sobre estrategia industrial o técnica.24

VII. Los marxistas occidentales: guerra industrial, lucha ideológica, poder estratégico y movimientos sociales, 1935-2005

TAMPOCO HUBO (por lo que sé hasta ahora) ningún comunista de Europa occidental, África o Asia, que haya usado argumentaciones sobre estrategia industrial o técnica hasta pasada la segunda Guerra Mundial. Los organizadores sindicales comunistas, socialistas y trotskistas siguieron coleccionando inteligencia industrial o técnica para sus partidos, pero sus partidos no la publicaron. Las únicas referencias “estratégicas” que he encontrado en sus publicaciones, de por sí escasas, son políticas.1 Aunque esta inteligencia ya era privada, se volvió prácticamente secreta después del discurso de Dimitrov a mediados de agosto de 1935, sobre “Unidad de la clase trabajadora contra el fascismo”. Por seguridad y por las reglas del discurso democrático burgués, los comunistas no divulgaban su información privilegiada. Tampoco lo hacían los otros, por lo menos para impedir que los comunistas la usaran. Las operaciones industriales y técnicas identificadas como “estratégicas” desaparecieron de los textos marxistas, apuesto a que en todo el hemisferio occidental. Incluso en las escuelas del partido, aunque eran ocasionalmente temas de discusión, estos asuntos se diluyeron en lecciones generales o se difuminaron hacia la teoría abstracta.2

Sin embargo, se siguieron discutiendo en el Partido Comunista de Estados Unidos (PCEU), y la Komintern evidentemente alentó la discusión, justo en el país capitalista más grande del mundo, donde la democracia burguesa estaba más a salvo, donde la clase trabajadora industrial tuvo una fuerte racha sindicalista y donde los comunistas tuvieron que dirigir un nuevo y tremendo movimiento obrero a pesar de los peligros del sindicalismo dual, para poder construir un Frente Popular. “J. Peters”, a quien la Komintern envió a Estados Unidos en 1924, llegó ya con un buen conocimiento de los puntos de apoyo de los trabajadores, tanto industriales y técnicos como políticos. Nacido en 1894 en Cop, Hungría (hoy Chop, Ucrania), un pueblo fronterizo y de en tronque ferroviario, había conocido las divisiones materiales del trabajo desde pequeño: su abuelo paterno había sido “trabajador de la costura”; su padre, guardafrenos ferrocarrilero y luego dueño de una cafetería; su abuelo materno, maquinista, y su madre, la cocinera de la cafetería familiar. Su abuelo maquinista lo crió en Debrecen (Hungría), donde había talleres ferroviarios. De sus hermanos, uno se volvió “mecánico calificado” y otro, “obrero no calificado”. Después de servir durante cuatro años como soldado de infantería en la primera Guerra Mundial, “Peters” se incorporó al Partido Comunista Húngaro en 1918, ayudó a organizar los talleres ferroviarios de Cop y Debrecen, sirvió en el Ejército Rojo de Hungría en 1919 y luego, del otro lado de la frontera norte, en Checoslovaquia, coordinó a los organizadores del partido en Uzhgorod, otro empalme ferroviario y capital regional (transcarpatiana). En 1924 aún no entendía muchas otras fortalezas (y debilidades) industriales y técnicas que aprendió trabajando en las pequeñas fábricas de Nueva York y luego como organizador del distrito de Chicago, entre los mineros del sur de Illinois, los obreros metalúrgicos de Gary y los obreros automotrices de South Bend. Luego pasó cinco años como aprendiz de los mejores organizadores del partido en Nueva York. En 1930 fue elegido secretario organizacional del distrito de Nueva York y sirvió al comité central de la escuela del partido para la formación de organizadores, dictando el curso sobre “Principios de organización”. En Paterson ayudó a “cerrar los talleres” el primer día de la huelga de 1931. El siguiente año enseñó “cuestiones de organización” en la Komintern. En 1933, ya de regreso en Estados Unidos, pudo haber comenzado a organizar (si Whittaker Chambers dice la verdad) las nuevas conexiones konspirativnye del partido en Washington y Hollywood.3

Dos años después, definitivamente tenía una concepción estratégica de la organización industrial. En julio de 1935 publicó en Nueva York su “manual” de organización comunista, con 117 páginas de texto y un índice. Una y otra vez perdía la distinción entre “grande” y “estratégico”, y usaba “estratégico” de manera inconsecuente, pero en los capítulos sobre “estructura y funciones” dejó bastante claro el argumento estratégico en relación con las industrias. “Los puntos más importantes” que debía organizar el partido eran:

1. las grandes fábricas, minas, talleres, muelles, buques, ferrocarriles, etcétera, donde están empleadas las grandes masas de las secciones básicas del proletariado. […] La organización básica del partido es la “Unidad (Núcleo) Fabril” [Shop Unit (Nucleus)] formada por tres miembros o más en […] una fábrica, taller, mina, muelle, buque, estación ferroviaria, oficina, tienda, granja, etcétera.

La otra organización básica del partido era la unidad de barrio o de pueblo, “los miembros que viven en un territorio determinado”, pero la unidad fabril era más importante:

La importancia estratégica de una Unidad Fabril o de una Sección Coordinadora o de un Distrito es el factor determinante para decidir el número de delegados que tendrá ante la Convención [Nacional, el mayor cuerpo del partido]. […] El Comité de Sección puede decidir si una unidad fabril de una fábrica grande envía proporcionalmente más delegados a la Convención Seccional que una unidad de barrio con el mismo número de miembros, o incluso más.

Y expuso las razones. “La principal fuerza de nuestro movimiento está en las unidades (núcleos) de las grandes fábricas, porque: 1. Las grandes fábricas y los ferrocarriles son los centros neurálgicos de la vida económica y política del país”, aunque “grande” no importaba tanto como “básico”, como explicó más adelante.

El partido debe concentrar toda su fuerza y energía en construir unidades fabriles, antes que nada en las industrias básicas. Las industrias básicas son aquellas de las que depende todo el sistema económico. Incluyen: 1. las que producen material para producción, como acero, productos mineros, petróleo, químicos; 2. las que entregan material al lugar de producción o consumo, como los ferrocarriles, camiones, barcos, etcétera; 3. las que generan energía para mover los engranajes industriales, como las plantas eléctricas, las plantas de vapor e hidroeléctricas.

Tener unidades fabriles fuertes “en estas industrias básicas y una masa de seguidores” en las industrias automotriz, textil y empacadora “puede realmente […] asestar golpes decisivos al capitalismo”. Incluso se dirigió hacia un argumento técnicamente estratégico. ¿Por qué la “mejor forma de organización partidista básica” dentro de una operación industrial, incluido el transporte, era la unidad (núcleo) fabril? la primera de las nueve razones era económica (facilitar la formación de unidades negociadoras) y la segunda era técnica (al menos implícitamente): “el patrón no puede descubrir y eliminar una unidad fabril políticamente formada, bien entrenada y que trabaja adecuadamente. Para detener el trabajo de una unidad así, el patrón tiene que cerrar la fábrica, lo cual significa parar la producción e interrumpir las ganancias”. Ahí estaba la diferencia principal entre la organización socialista y la comunista: “las organizaciones (ramas) del Partido Socialista se construyen con base en los distritos electorales burgueses, mientras que el Partido Comunista se construye en el lugar de trabajo. Los miembros del partido que trabajan en el mismo taller no pueden pertenecer a unidades de barrio distintas”.4

En 1936, “Peters” entró al “aparato” de conspiración del partido y en 1938 pasó a la clandestinidad. Mientras tanto, mientras dirigía desde abajo un frente unido en la AFL y promovía un frente popular en el cio, el presidente nacional del partido, William Z. Foster, siguió insistiendo, como en la antigua Profintern, en la necesidad vital de una “estrategia de huelga”, no sólo política, sino también industrial, y habló por lo menos una vez, con la parábola del cocinero, de la posición técnicamente estratégica.5 Aquí Whittaker Chambers es un testigo creíble: en 1939 agitaba en contra del “partido ‘clandestino’ en lo que los comunistas llaman ‘lugares estratégicos’ por mencionar sólo el menos estratégico, el correo”.6 Entonces y más adelante aparecieron publicados, en textos populares, memorias y autobiografías, detalles coherentes de varios organizadores marxistas en acciones industrial o técnicamente estratégicas, como V. R. Dunne, Karl Skoglund, Wyndham Mortimer o Robert Travis, “el estratega de huelga más brillante que ha tenido jamás la UAW”.7

Después de la segunda Guerra Mundial, las tremendas huelgas realizadas en todo Estados Unidos en 1945-1947 desafiaron a los marxistas estadunidenses a entenderlas y dirigirlas como correspondía. Al igual que las grandes luchas de 1918-1920 y 1930-1933, abrieron oportunidades históricas para un partido de la clase trabajadora y obligaron a los dirigentes obreros antisocialistas a tratar de impedir que los socialistas organizaran bases entre los trabajadores. Sin embargo, a diferencia de las anteriores, estas huelgas de posguerra ocurrieron en el mundo de las Naciones Unidas, de una Unión Soviética que compartía la victoria, de la WTFU, la descolonización europea y la bomba atómica, y para los marxistastodo esto hacía del socialismo algo probable y urgente. Y a pesar de las leyes federales para la negociación colectiva, este gran movimiento obrero produjo pruebas espectaculares del poder técnico e industrial de ciertos trabajadores, como (ejemplo clásico) en la primera huelga ferroviaria nacional del país. Los comunistas estadunidenses, después de esforzarse por impedir las huelgas durante la guerra, ahora se peleaban por encabezarlas, en una especie de renacimiento del frente unido construido desde abajo en favor de un “partido de las masas populares”. El secretario general Foster volvió a pedir, como si estuviera en la Profintern, una “estrategia de huelga” seria.8 Dos años después, un jurado federal los condenó a él y a otras autoridades nacionales de su partido en razón del Alien Registration Act, por

conspirar de manera voluntaria y calificada para 1) organizar en forma del PCEU a una sociedad, grupo y asamblea de personas que enseñan y promueven el derrocamiento y destrucción del gobierno de Estados Unidos mediante la fuerza y la violencia y 2) enseñar y promover la necesidad de derrocar y destruir dicho gobierno mediante la fuerza y la violencia.9

A pesar de este clima tan agitado, un antiguo organizador siderúrgico del cio, aún comunista y convertido en 1950 en tesorero de los trabajadores hoteleros de la AFL, publicó una defensa fuerte, aguda y provocadora de las huelgas, incluido un “manual práctico” de su conducción, es decir, una “estrategia de huelga”. Ahí aparece, como en el tercer congreso de la Profintern de 1924 y en las conferencias del Instituto Lenin de 1930, la explicación de Lozovski del análisis militar en la “guerra industrial”, sin crédito (por supuesto) y en perfecto inglés estadunidense, pero claramente una traducción, con todo y la referencia a Clausewitz. Además, el autor ofrece abundantes ejemplos industriales y algunas lecciones técnicas tomadas de la historia obrera estadunidense, como “las plantas y departamentos clave deben recibir atención especial. […] No todas las plantas son igualmente importantes. Siempre hay una planta o departamento clave, el punto clave de la producción, […] del que de pende a producción o la falta de producción” y “la propagación de la lucha”.10 Sin embargo, hasta donde sé, ésta fue la última vez que los comunistas analizaron públicamente estas claves.11

Ya durante la guerra, los trotskistas habían hablado del poder de los trabajadores, tanto en las huelgas no autorizadas en Estados Unidos como en los soviets que ellos percibían en los consejos laborales que se estaban organizando en toda Europa en 1943-1944.12 Después de la guerra, cada “vertiente” trotskista presentó su propia estrategia para fortalecer la causa proletaria, pero pocas de ellas eran estrategias industriales y ninguna era técnica. La vertiente de Cannon profesaba la “concentración en el trabajo sindical” e introducía la “automatización” en la discusión socialista, pero su estrategia fue siempre “ideológica” o “educativa”.13 La vertiente Johnson-Forest buscó “directamente en el punto de producción” y encontró ahí un trabajador individual interesante (un mecánico), pero colectivamente sólo encontró “la movilización autónoma del proletariado”. De ahí que sus “conclusiones estratégicas” se esfumaran hacia el horizonte: “abolir la organización […] y desarrollar la espontaneidad, que es la actividad libre y creativa del proletariado”.14^14 Los seguidores de Shachtman, en su “tercer campamento”, siguieron apoyando “la administración reformista en contra de la administración estalinista” y su estrategia se volvió cada vez más simple y propagandista, hasta que el único de ellos al que todavía era posible reconocer como marxista adoptó una estrategia política y cultural.15 La vertiente de Chaulieu-Montal previó que los trabajadores derrocarían “la distinción fija y estable entre dirigeants y exécutants en la producción y en la vida social en general”, al organizar su propia macro y microgestión, pues de otro modo toda la humanidad sufriría “degradación y brutalidad”. Montal sostenía que la capacidad del proletariado para vencer el “barbarismo capitalista y burocrático” provenía directamente de su historia, de su “experiencia”, es decir, de su “autoorganización progresiva”, y trazó (explícitamente en contra de la sociología industrial estadunidense de la época) un diseño brillante para investigar “la cuestión fundamental de cómo los hombres colocados en condiciones de trabajo industrial se adaptan a este trabajo, forjan relaciones específicas entre sí, perciben y construyen prácticamente su relación con el resto de la sociedad y crean de manera singular una experiencia en común que los convierte en una fuerza histórica”. Sin embargo no profundizó en sus relaciones de poder industriales o técnicas en el trabajo, y buscó en cambio sus “actitudes” y “mentalidad”.16 El estratega industrial de la vertiente de Pablo, al explicar su plan para las ocupaciones en la fábrica, aconsejó a los trabajadores que tomaran “una empresa clave amenazada de paro patronal y que utilizara de preferencia, insumos [nacionales]”, organizaran el apoyo nacional, operaran la planta ellos mismos y vendieran el producto “de acuerdo con las necesidades de la población”. Él y Pablo aclamaron el contrôle ouvrier y la autogestion, pero nunca explicaron los requisitos técnicos o industriales de controlar o administrar una planta en producción.17 Los seguidores de Cochran, veteranos de las luchas “en el punto de producción” en Detroit, Flint y Toledo y seguros de que el trabajo industrial generaba en los obreros un “instinto de clase”, insistieron en “proletarizar el partido [Socialista de los Trabajadores]” y sólo expresaron una estrategia política.18 La izquierda socialista italiana, casi calcada sobre Bordiga, expuso de manera brillante la lógica de la estrategia industrial y técnica, en la que “la conciencia informada […] y, por lo tanto, la iniciativa inteligente y positiva” de los trabajadores, sería “decisiva” para el desarrollo económico socialista, pero nunca llegó a un análisis concreto.19 La ex vertiente de Naville, que ya no pertenecía al partido, pero seguía siendo muy influyente en el Ministerio Nacional de Educación francés, dirigió la atención pública hacia los efectos de las nuevas tecnologías en la división del trabajo, examinó la necesidad crítica de mantenimiento que implicaba la automatización, introdujo el comportement stratégique de Dunlop en la jerga sociológica francesa y trazó paralelismos sugerentes entre la guerra moderna y el trabajo industrial. Sin embargo, se quedó en la psicología (¡conductismo watsoniano!): la sociologie du travail, que ayudó a crear principalmente una sociología de las ocupaciones, sólo tenía una estrategia vocacional.20

Otros marxistas franceses, en el nuevo Parti Socialiste Unifié (PSU), insistieron en el potencial revolucionario de la automatización. Siguiendo (tácitamente) la ex vertiente de Naville, un analista de “la nueva clase trabajadora” subrayó su “psicología social”, en particular la “integración” de los trabajadores a la compañía mediante la automatización, de modo que en las industrias más avanzadas, “por primera vez en la historia”, obreros, técnicos y gerentes de producción estaban uniendo sindicalismo y socialismo. Señaló especialmente “las formas de presión que las propias relaciones de producción [automatizada]” ofrecían a los sindicatos para que pudieran tener una “participación efectiva” en la gestion de una compañía. Estaba la

grève “presse bouton” [huelga automática], […] un sistema de organización meticulosa de la huelga basada en el sistema de organización de la propia compañía. […] Lo esencial es golpear la gerencia en sus puntos más sensibles, […] interrumpir la producción no necesariamente donde es más fuerte el “ánimo” para plantear demandas, sino donde detener la producción tenderá a paralizar órdenes importantes o bloquear el arranque de ciertas secuencias productivas. […] Es una concepción técnica de la huelga basada en las características productivas de la compañía y en su incapacidad para poner en marcha un procedimiento represivo contra los técnicos.

En una huelga así, la dirigencia sindical era como “un verdadero cuerpo técnico general, cuyas decisiones todos los miembros deben acatar con disciplina”. En 1959, la larga huelga en Thomson-Houston en Bagneux fue

una serie de coups de boutoir [como si dijéramos “estocadas”], día tras día, en distintos puntos esenciales y capaces de alterar la gerencia. […] Paraban por una hora u hora y media un laboratorio o un taller o una sección de un taller. De hecho, cada vez se cerraba sólo 1/25 de la compañía, pero la repercusión de estos distintos paros fue tal que se paralizó toda la producción. En total, un paro de 10% del tiempo de trabajo bloqueó toda la producción por seis semanas. […] La consigna era: “una pérdida mínima para el personal con una pérdida máxima para la gerencia”.

Esta huelga en particular había aprovechado el “mapa estratégico y táctico” de la izquierda francesa; esto provocó cierta discordia en el Partido Comunista y alentó la fundación del PSU.21 Otro intelectual del psu escribió en esa época mucho acerca de la necesidad de los trabajadores franceses de una “estrategia”, que describió elocuentemente como “una estrategia de conquista progresiva”, pero más bien como creía que lo hubiera hecho Marcuse, no concretamente.22

Tampoco los marxistas que finalmente se volvieron maoístas plantearon en debates públicos la cuestión de una estrategia industrial o técnica de los trabajadores. De los que se concentraron en cuestiones económicas, los más destacados nunca formularon sus explicaciones en términos estratégicos. De los que se ocuparon de otras áreas, como del “marxismo estructural”, los más importantes, que sí usaron términos estratégicos, tenían tan metido en la cabeza el conflicto filosófico, epistemológico o incluso ontológico, que no escribieron sobre nada que fuera menos que cósmico.23

Los marxistas de la nueva izquierda, que alcanzó su mayoría de edad después de 1956, tenían ante sí varias razones impresionantes para hacer un análisis industrial y técnico del poder de los trabajadores (por ejemplo, Berlín, Polonia, Hungría, Cuba). Sin embargo, en Gran Bretaña los más brillantes y sofisticados hicieron caso omiso de las lecciones latentes en el sindicalismo británico y se centraron en los conflictos culturales por el Partido Laborista.24 En Estados Unidos los más brillantes (ya ni siquiera sofisticados) evadieron la investigación académica o independiente para dedicarse al movimiento por “una sociedad democrática”. Ahí, especialmente en los proyectos de investigación-acción económica de la organización Students for a Democratic Society, donde hubieran podido aprender lecciones del sindicalismo estadunidense para hacer investigación y acción para el poder de la clase trabajadora, organizaron proyectos para los pobres de las ciudades. Y precisamente ahí, donde necesitaban una estrategia cultural (la enajenación radical), usaron una estrategia económica (la guerra contra la pobreza), chocaron con la realidad negra (Malcolm X, la primera Rainbow Coalition de Chicago) y fracasaron, salvo cuando aceptaron el poder negro (o multicolor de los Rainbow).25 De los otros muchos que se estaban volviendo académicos dedicados a los trabajadores, los más perceptivos se ocuparon del problema de la “ideología”, de lo que pensaban sus sujetos y por qué. Uno de los más astutos, que había leído un derivado fuerte del concepto de Dunlop de “estratégico”, y que lo hubiera podido relacionar con los dirigentes sindicales y su “ideología” (c. 1958), pegó muy lejos de la marca.26 Otro, al escribir sobre las “actitudes políticas” de los obreros de la Cuba revolucionaria, reconoció (como algunos académicos de la época) que los trabajadores calificados en los ingenios tenían una posición, y casi la llamó “estratégica”, pero la explicó como una función del mercado de trabajo cubano y dependiente de su “‘educación política’ comunista”. Reconoció también que los trabajadores de ciertas otras industrias eran (colectivamente) “privilegiados”, como los de “comunicaciones, energía eléctrica, refinería de petróleo, turismo y elaboración de cigarros y cerveza”, pero no por su posición estratégica, sino porque se consideraban “privilegiados”.27

El año de 1968 afinó las ideas de la nueva izquierda estadunidense sobre la autoridad y la enajenación, pero no sobre el trabajo industrial o los obreros. Inmediatamente después de ese año, el más notable entre estos investigadores fue un colega joven de Dunlop en el departamento de economía de Harvard. Al preguntarse si “la organización del trabajo [estaba] determinada por la tecnología o la sociedad”, se dejó bastante margen para considerar el uso estratégico de la tecnología por parte de los trabajadores industriales, que podía llevar (y a menudo llevaba) a los empleadores a frustrar su uso cambiando la tecnología. Sin embargo, evadió radicalmente a Dunlop (para entonces director de su facultad), no distinguió entre trabajo preindustrial e industrial, confundió la necesidad técnica de coordinación con las funciones sociales de la jerarquía, mezcló problemas estáticos y dinámicos, se preocupó por los vestigios de la “autoexpresión” y nunca captó la lucha técnica.28 Más aguda, una alumna más joven (licenciada en 1970 en Harvard), ni siquiera académica todavía, sino asistente jurídico en la organización obrera Oil, Chemical, and Atomic Workers [Trabajadores Petroleros, Químicos y Atómicos] e investigadora de la “estratificación en el mercado de trabajo” (sin saber que era idea de Dunlop), se dispuso a explicar el mercado de trabajo que se había formado en la industria siderúrgica estadunidense entre 1890 y 1920. Aun sin conocer Industrial Relations Systems (salvo lo que leyó, sin saberlo, en la historia obrera de Brody), recreó gran parte de la argumentación de Dunlop sobre el “contexto técnico”, aunque no con sus términos (“sistemas” de relaciones industriales, “contenido del empleo o tarea”, etcétera), sino dentro de algunos de los “grandes temas” de ella, cercanos a la idea de él, como un “mundo de posibilidades” técnicas, el conflicto por las reclasificaciones de las tareas, y así sucesivamente. Sin embargo, también ella confundió las relaciones técnicas y sociales, mezcló las luchas para resistir cambios con las luchas por el cambio y no captó los usos estratégicos que hacen los obreros de la tecnología entre un cambio y otro.29 Entre los demás académicos de la nueva izquierda estadunidense de la época, típicamente absortos en estudios sobre la “conciencia” de la clase trabajadora, no encuentro ninguno que haya escrito acerca de obreros modernos conscientes de su poder industrial o técnicamente estratégico en el trabajo, o de que hayan tenido algún poder, salvo como clase unida culturalmente. Uno, aunque sí conocía bien el trabajo industrial, percibió el poder de los trabajadores sólo en la habilidad, el hecho de ser blanco, el género masculino, la antigüedad y (para quienes carecían de estos atributos) la furia. Veía las divisiones técnicas del trabajo sólo como límites sobre los trabajadores y el movimiento obrero, en el mejor de los casos, como “un movimiento social”, como si el trabajo de los participantes fuera estratégicamente irrelevante.30

A diferencia de la nueva izquierda estadunidense, los académicos marxistas europeos jóvenes posteriores a 1968 estudiaron de manera consistente las luchas de clase del capitalismo y las concibieron en términos estratégicos. Uno de Gran Bretaña se refirió explícitamente a la fuerza técnica, es decir, “el poder estratégico de detener todo el aparato”, y citó a Dunlop en su estudio de las dificultades e importancia de organizar a los artesanos, obreros semicalificados y trabajadores no calificados ingleses de principios del siglo XX en un “sindicato general”. Incluso dentro de la emoción que provocaron las “huelgas no oficiales” realizadas en Gran Bretaña entonces, recordó, aunque no en relación con Dunlop, sino con una fuente derivada directamente de él, esa “posición estratégica en el flujo de la producción que vuelve altamente vulnerable a la administración”. Otros, sin mencionar a Dunlop, comentaron también las posiciones técnicamente estratégicas y las estrategias para la fábrica en sus propios estudios sobre líneas de ensamblado y plantas modernas “tan automatizadas como era posible” (para la época). Sin embargo, todo esto eran observaciones secundarias, porque el objetivo principal era explicar “¿qué quieren los trabajadores?”; no de dónde obtenían el poder para actuar, sino por qué actuaban, y la respuesta eran los “agravios y aspiraciones”, o la “conciencia” o las “actitudes”.31 En Francia, de los teóricos jóvenes del “debate actual [1973] sobre la estrategia revolucionaria”, el más importante notó no sólo “las oportunidades particulares” que tenían “los técnicos e ingenieros subalternos […] para impedir la producción”, sino también “las nuevas posibilidades […] que se abren a los trabajadores semicalificados […] de realizar huelgas por obstrucción (bottleneck strikes)”. Sin embargo, también lo señaló sólo de paso.32 En Italia, entre los profesores jóvenes de Potere Operaio, que reconocieron a la clase trabajadora como “sujeto de poder”, el más ingenioso enseñaba que en las luchas organizadas de manera autónoma por necesidades obvias, en la “fábrica de estrategia”, los trabajadores estaban adquiriendo “una capacidad para la violencia igual y contraria a la de los patronos”, y que por su propia cuenta crearían “la estrategia de la revolución”, pero no pudo decir cuál sería “la práctica revolucionaria de las masas”, porque “la insurrección” es “un arte”.33

Entre los veteranos de la nueva izquierda, un marxista popularizó en Gran Bretaña la electrónica para un movimiento más amplio y pacífico. Explicó que “la nueva revolución técnica, es decir, la revolución de las computadoras”, ofrecía las condiciones técnicas necesarias para “una nueva estructura socioeconómica”. A partir de la investigación de operaciones, del análisis de redes y de la economía de entradas y salidas, sostuvo que la computadora facilitaba no sólo una mayor centralización del capitalismo (monopólico) y el socialismo, sino también las “unidades comunitarias básicas” para desarrollar un socialismo “descentralizado”. Citó como ejemplo (señal de la confusión de la nueva izquierda) las reformas checas de 1967-1968, según las cuales “las autoridades económicas centrales tomarían sólo decisiones estratégicas amplias para trazar la dirección general del desarrollo a más largo plazo”, pero ni siquiera sugirió que los empleados que trabajaban con computadoras podían desorganizar las estructuras económicas y políticas existentes. Incluso un lector muy poco subversivo deduciría una estrategia industrial a partir de su discusión sobre “el problema del transporte”, “eslabonamientos”, “obstrucciones” o “los peligros tecnológicos de la centralización excesiva”, es decir, “la interrupción muy seria que provocaría una falla”, pero él no la esbozó, ni siquiera en su “estrategia” de una “alianza socialista-sindical” y de “control obrero”.34

Otro británico, el teórico más entusiasta y crítico más agudo de la última generación, regresó al Gramsci original en busca de ayuda para una estrategia revolucionaria. Fue una investigación larga, fascinante y a menudo brillante, pero en un solo plano y a lo largo de una sola línea (muy sinuosa). Desde una perspectiva políticocultural, este estratega potencial profundizó bastante en las ideas político-culturales de Gramsci sobre la “hegemonía” y explicó cuidadosamente, de manera cautivadora, sus virtudes y fallas políticoculturales. Incluso descubrió (para los socialistas que no leen alemán) el gran debate Kautsky-Luxemburgo de 1910, al Delbrück no reconocido, la Niederwerfungsstrategie y la Ermattungsstrategie y la adopción inadvertida e indirecta de Gramsci de este discurso. Sin embargo, ni con tanta huelga y revolución y socialismo percibió los ejemplos industriales de Kautsky y Luxemburgo ni se preguntó por las notas (dispersas, personales, codificadas) de Gramsci en Ordine Nuovo: “el nuevo intelectual”, “espontaneidad”, “sindicato”, “sindicalismo” y “la fábrica”, donde (según escribió Gramsci) “nace la hegemonía”.35 Ahí, un “nuevo intelectual” leería algún comentario estratégico industrial o técnicamente interesante, pero un intelectual importante de la nueva izquierda no lo hizo.

De todos los intelectuales marxistas de la época realmente comprometidos con el socialismo tal cual era, pero que trataban de “humanizarlo” o “democratizarlo”, quizá el de mentalidad más estratégica fue el checo que dirigió la redacción del “programa de acción” de la Primavera de Praga. Sin embargo, las posiciones de fuerza que tenía en 1968 dentro del comité central del Partido Comunista Checo, y después en el discurso, eran las imágenes y la política de los derechos humanos internacionales, no más, por lo cual hizo mejor al ignorar las posibilidades de que los trabajadores tomaran los altos hornos de Skoda. Un joven húngaro en una posición excelente para hablar del poder técnico de los trabajadores en el piso de máquinas de una planta grande evitó inocentemente el tema en el libro que publicó sobre su trabajo en la compañía (y así seguramente evitó la cárcel). Otro más, miembro del Partido en la Alemania oriental, al anunciar su “estrategia general” para una “alternativa comunista”, predijo una “revolución cultural completa” para “derrocar el sistema de relaciones subalternas”, es decir, una reforma educativa radical que aboliría “la antigua división del trabajo”, pero la fuerza principal de su revolución sólo era la “conciencia infeliz” de una “intelligentsia centrada en lo universal”. Los intelectuales más importantes del Comité de Defensa de los Trabajadores Polacos no mostraron ningún interés particular en el departamento eléctrico de los Astilleros Lenin (pero fueron encarcelados cuando se unieron a Solidaridad, cuyo presidente, un ingeniero eléctrico, provenía de ese departamento).36

Así, durante décadas, el marxismo contribuyó muy débilmente a las consideraciones públicas del poder industrial (ya no digamos técnico) de los trabajadores. Tuvieron que pasar 50 años de las discusiones de la Profintern sobre la “estrategia de huelga”, 40 años de que “Peters” explicara las “industrias básicas” y las “unidades fabriles”, y casi 25 de que el pceu tratara de reubicar a sus organizadores en ellas —de lo cual nadie recordaba nada ya en 1974, obviamente—, para que volviera a encontrar premisas marxistas claras y públicas de las argumentaciones técnicas e industriales: un libro asombroso sobre “la degradación del trabajo” que publicó ese año un ex seguidor de Cochrane. A diferencia de los miembros de la nueva izquierda estadunidense y europea de entonces, Harry Braverman no se preocupaba por las actitudes del proletariado, sino que quería entender “la estructura de la clase trabajadora”. Rechazando la moda de “rastrear ‘la ciencia antes de la ciencia’”, procuró concebir la clase no tanto “para sí”, sino como “una clase en sí”. Buscó esta concepción en el estudio de la producción, de la clase trabajadora en el trabajo, en sus ocupaciones y cambios. Profundizó en los nuevos estudios patrocinados por la Harvard Business School y el gobierno de Estados Unidos sobre la automatización, sus efectos en la productividad y sus consecuencias para la “mano de obra”.37 Ahí vio “la clase trabajadora tal y como existe, en la forma que le da a la población trabajadora el proceso de acumulación de capital”, de modo que trazó su explicación de la clase según las divisiones modernas de la mano de obra y del “proceso laboral”, es decir, “el trabajo de producción”, específicamente “la subdivisión detallada del trabajo”.38 Con estas premisas, bien pudo haber hecho una versión marxista de las ideas de Dunlop. Sí describió a los trabajadores calificados y semicalificados en Estados Unidos, en particular torneros y burócratas, que entre las décadas de 1930 y 1970 ocuparon posiciones industrial y técnicamente estratégicas de un poder sin precedentes,39 pero una serie de fallas lógicas y de contenido, como su dialéctica evasiva, una irrefrenable visión apocalíptica a lo Trotski; una confusión constante entre divisiones del trabajo y oficios particulares; una idea subdesarrollada del imperialismo; su desconocimiento de las recientes batallas industriales en Estados Unidos y Europa; su omisión de los análisis marxistas recientes sobre tecnología y mano de obra, y la suposición de una identidad entre calificación y poder (vestigios de la aristocracia obrera), le impidió concebir esta fuerza en el futuro. Explicó que el “proceso laboral” en el capitalismo monopólico (casi lo mismo que en “el bloque soviético”) volvía el trabajo cada vez menos calificado, de ahí la incapacitación progresiva de la mano de obra. El proceso era simplemente la cooperación científicamente subordinada y centralizada de una mano de obra científicamente degradada, detallada y dividida, y continuamente vuelta a dividir, detallar y degradar. Como los sociólogos burgueses y la nueva izquierda de su época, concluyó que el único poder que les quedaba a los trabajadores era el emocional.40

Después de Braverman, y casi siempre debido a él, muchos académicos marxistas que estudiaron cuestiones de estrategia consideraron que los únicos estrategas eran los capitalistas o gerentes. En sus descripciones, los trabajadores sólo actuaban por “resistencia”, por la fuerza de sus intereses, por indignación o solidaridad, quizá con una “estratagema”, pero nunca estratégicamente.41 En una de las mejores de estas descripciones, sobre la industria automotriz británica, el autor distinguió ciertos “trabajadores centrales, […] quienes por la fuerza de su resistencia [por su “poder para interrumpir la producción”], fuerzan colectivamente […] a los patrones a considerarlos esenciales”, pero nunca identificó quiénes podían interrumpir y mucho menos quiénes eran “potencialmente más capaces de interrumpir”, ni reconoció que sus interrupciones pudieran ser estratégicas.42 En muchos otros estudios marxistas, los trabajadores (o incluso “la clase trabajadora” en general) aparecían como capaces de una estrategia, pero sólo fuera del trabajo, en los mercados de trabajo o en la política o la cultura.43 En otros más, los trabajadores sí ocupaban posiciones de reconocido poder industrial o técnico. Algunas de estas posiciones eran sólo coyunturales, simples oportunidades para transitar de una división del trabajo a otra,44 pero la mayoría, un poco en contra de Braverman, eran estructurales, inevitables, inherentes a la producción moderna, ya fuera en las democracias capitalistas, las dictaduras capitalistas, las repúblicas populares o las repúblicas musulmanas.45 Cuando los trabajadores que las ocupaban actuaban estratégicamente, en cooperación o en conflicto con los capitalistas, gerentes u otros trabajadores, adquirían una fuerza extraordinaria. Sin embargo, ninguno de estos trabajos incluye alguna explicación técnica o industrial del hecho.

Esta falla es particularmente frustrante en estudios que por lo demás son buenos sobre luchas obreras en industrias muy estratégicas. Por ejemplo, para demostrar el “potencial real de los trabajadores, […] lo que los trabajadores pueden hacer […] si lo deciden”, un estadunidense joven, crítico de Braverman, escribió acerca de las facciones “democrática” y “burocrática” de un sindicato local de camioneros de Los Ángeles. Sostuvo atinadamente que la International Brotherhood of Teamsters (Fraternidad Internacional de Camioneros) tenía un “poder económico” enorme, suficiente “para transformar el ambiente social y político de Estados Unidos”, no por su número de miembros o ingresos, sino por su “poder […] para interrumpir la producción” a escala nacional, pero nunca señaló cuánta interrupción podía producir su sindicato local. Se refirió constantemente a la “estrategia” y los intereses “estratégicos”. Presentó una imagen vívida del “poder potencial” de los camioneros, incluso a nivel internacional. También describió cómo los camioneros habían hecho “acción directa”. Incluso explicó por qué sus sujetos “democráticos” tuvieron que resistir “su propio localismo” y no sujetarse a “una estrategia parroquial”, sino conectarse con otros trabajadores y extender su movimiento, si es que querían vencer a sus patrones y rivales “burocráticos”, e insistió en el “alcance estratégico”. Sin embargo, consideraba que su estrategia, es decir, los “planes razonados de acción a largo plazo”, dependía de las relaciones sociales, como los círculos personales en el patio de la compañía, la oficina de personal, el estacionamiento o algún café o bar de costumbre, donde los militantes podían agitar el ánimo ofensivo y mantenerlo enardecido. Notó que, a diferencia de las organizaciones de transportistas de otras partes, su sindicato local sólo abarcaba conductores, y no de carretera, sino que trabajaban en “las calles”, “haciendo entregas” (es decir, los que recogen y entregan, que en inglés se llaman pick-up and delivery o PUD drivers), pero no vio la importancia técnica de este hecho. Explicó la “posición estratégica” de sus conductores sólo en términos sociológicos (¿simmelianos?) y agregó que les otorgaba una “influencia cultural” sobre otros trabajadores, pero no consideró sus relaciones materiales incluso con otros “oficios” del sindicato, como el transporte de los pasajeros del metro de Los Ángeles, que podían apoyarlos o detenerlos. Como si una división formalizada del trabajo implicara la separación técnica, lamentó el “aislamiento” de su sindicato respecto de otros “oficios”, como los estibadores y mecánicos de mantenimiento, pero sólo por la pérdida sociológica, no por la pérdida técnica del poder de cerrar los muelles o detener camiones cargados. Recordó que en ciertas acciones directas exitosas había habido cooperación del sindicato de mecánicos, pero sólo como una cuestión de solidaridad, no como apoyo técnico.46 Evidentemente, no veía el potencial de interrupción de las alianzas técnicas.

Otro ejemplo aparece en el análisis preeminente de los cambios de tecnología y trabajo en las plantas automotrices estadunidenses entre la década de 1890 y 1950. Después de “una teoría dialéctica compleja [en realidad, de la nueva izquierda]”, este joven crítico de Braverman quiso demostrar que el capitalismo regeneraba continuamente las contradicciones “subjetivas y culturales”. Como prueba, adujo la concentración de la industria automotriz en “unas cuantas fábricas gigantescas”, de modo que los trabajadores entraban “en comunicación cercana unos con otros, [lo cual estimulaba] el aumento de la conciencia de clase y de la acción colectiva”. Hizo una descripción precisa, como de ingeniero, de la “vulnerabilidad” funcionalista de las líneas de ensamblado de la industria y de la amenaza de una “interrupción” que existe por la dependencia técnicamente simétrica. Además, tenía una concepción clara de las asimetrías técnicas, como, durante la década de 1930, la dependencia vital de General Motors por sus dos “plantas madre”, las unidades manufactureras de Flint y Cleveland, donde los obreros preparaban las carrocerías de quizá “tres cuartas partes o más” de los automóviles de la compañía. Sin embargo, también dejó la impresión errónea de que la “interdependencia del proceso laboral” ocurría sólo sobre la línea de producción, en una secuencia continua, de modo que las posiciones estratégicas sólo estaban en esta línea. Al describir las grandes huelgas de 1936-1937, se concentró en la manipulación de interruptores y olvidó la captura física que hicieron los obreros de las matrices estratégicas que General Motors trató de retirar de la planta Fisher One o la importancia estratégica de la planta de energía (aunque sólo fuera para la calefacción, porque estamos hablando de Michigan y la ocupación comenzó el 30 de diciembre). Además, no reparó en la diferencia entre las operaciones técnica y socialmente estratégicas (Fisher One y Chevrolet núm. 4).47

La crítica marxista más original y efectiva de la tesis de Braverman la hizo Michael Burawoy en 1979. Al igual que Braverman, Burawoy quería explicar la explotación del capital monopólico hacia la mano de obra dentro “del proceso laboral”, particularmente en la operación de maquinaria. Sin embargo, definió este proceso a la vez como “práctico” y como “relacional”. En lo práctico, “es [o implica] la aplicación de la capacidad de trabajar en el trabajo real”, que evidentemente (como para Braverman) es un proceso técnico o material. En su aspecto relacional, se trata de “las relaciones en las que entran los trabajadores en la fábrica, tanto entre sí como con la gerencia”, y que generan “una cultura del piso de producción”. En contra de Braverman, Burawoy minimizó el asunto del trabajo dividido y subdividido, consideró sujetos individuales, magnificó el poder de la cultura y pasó el énfasis de la coerción capitalista a la inducción capitalista del consentimiento (como autonegación) de los trabajadores. Aun así, a partir de algunos derivados de las ideas de Dunlop en la “teoría de la organización”, reconoció a algunos trabajadores como “estratégicos” o “clave” o “esenciales” y en “una buena posición para negociar”. Aunque algunos obreros trabajaban necesariamente y a sabiendas parte de su turno sólo para el capital, mientras que otros sentían que jugaban al hacerlo, Burawoy bien pudo haber considerado también a los que eran “cruciales para el proceso [estrictamente “práctico”] de producción o […] importantes para un funcionamiento fluido [“práctico”] de la fábrica”, pero no lo hizo. Como su interés central no era la clase trabajadora, sino el trabajador individual, y dados su énfasis en el consentimiento, su dialéctica libre (no la de Marx, sino más bien la de Simmel o Erving Goffman), su funcionalismo irreprimible y su dramatización del “proceso laboral”, al que también llamaba, indiscriminadamente, “relaciones en la producción”, “relaciones en el punto de producción” y “organización del trabajo” (que abarcaba “relaciones técnicas en la producción” y “relaciones sociales en la producción”), con lo que subrayó sus “efectos políticos e ideológicos”, terminó desmaterializando “el proceso de producción”. Según su definición, se trataba de “la organización [técnica y social] del trabajo” más los “aparatos políticos de la producción”, o de las “instituciones” reguladoras del lugar de trabajo. De ahí que el “proceso de producción” era un “régimen de producción”, específicamente un “régimen de la fábrica”, cuyos “aparatos políticos” eran “el locus y el objeto” de una “política de la producción”. Esta noción de un “régimen” del lugar de trabajo y su política no era la idea de Dunlop de las “reglas” y “disputas” del lugar de trabajo. Para Burawoy, todo lo que ocurría en un piso donde hubiera producción en curso, trabajadores trabajando y trabajadores jugando, formaba parte de la producción: lo que más importaba, lo más serio, era la “lucha ideológica”, el trabajo inmaterial.48

Lo más asombroso, sin embargo, es que el avance teórico marxista más importante después de Parvus en relación con el poder industrial proletario fueron unas “ponencias” publicadas póstumamente en Estados Unidos sobre el potere vulnerante de los trabajadores, el daño que las huelgas pueden provocarle a una economía. El joven profesor italiano que los había escrito, Luca Perrone, no había sido militante y no da ninguna señal de haber conocido a Braverman o su tesis (ni a Burawoy, mucho menos a Parvus). Egresado de la Universitá Cattolica de Milán en 1968 (en “relaciones industriales y de información”), había pasado los años de 1969-1971 en Pirelli conociendo los trabajos sobre teoría de la información, teoría de sistemas y teoría de la organización. En su primera presentación profesional, en una conferencia de la Olivetti Foundation en 1971 sobre “las implicaciones sociales y políticas de las innovaciones científico-tecnológicas en el sector de la información”, se había concentrado en la información estratégica, los conflictos sistemáticos y los cambios técnicamente poderosos dentro de las organizaciones. Como estudiante de posgrado en sociología en Berkeley en 1971-1974, había mostrado un interés especial en las “clases sociales”, sobre todo en la medición de la desigualdad. En 1979, para su primer proyecto importante, sobre “las huelgas como acción colectiva”, con el que buscaba fundar una “escuela italiana” de los “conflictos laborales”, incursionó en la “teoría de los grafos (graph theory)” y luego en la “investigación de operaciones”, “análisis de redes” y “análisis de rutas” para aprender a encontrar la “coacción” industrial. Justo entonces descubrió a Parkin, a los trabajadores con enorme “potencial de interrupción” y el capital “vulnerable”, de ahí su traducción il potere vulnerante, “poder vulnerante, poder hiriente”. Y al revisar la economía del trabajo neoclásica tal y como aparecía en los estudios de los críticos de Dunlop, descubrió el concepto de “poder sindical”, que (a pesar del economista que citó) confundió con “poder de los trabajadores”. Con esta “contra-inducción” al argumento estratégico de Dunlop y sin saberlo, lo reinventó ingeniosamente él mismo, entendió bien su lógica industrial y técnica, y no en el mercado, sino en la producción, en la “interacción micro-macro”, pero fue más allá de Dunlop e instaló el argumento directamente en el análisis del insumo-producto, para volver clara y mensurable (en principio) “una posición estratégica en el flujo de bienes y servicios”, luego agregó a Ricardo con su “renta posicional” (positional rent) en asunos de compensación y comenzó a reunir material para hacer un desarrollo teórico completo. Sin embargo, se murió en 1980 (a los 35 años) y desde entonces, ningún marxista ha retomado, ampliado o refinado su argumentación.49

Mientras tanto, académicos marxistas viejos y nuevos defendían una nueva ciencia marxista que pudo haber generado una noción del poder industrial de los trabajadores. En Cambridge (Mass.), Worcester (Mass.), París, Baltimore y Londres (algún día, un historiador de las ideas podrá explicar por qué precisamente en estos lugares) revelaron perspectivas emocionantes de su “nueva geografía económica”, el estudio del continuo y siempre disparejo desarrollo, despliegue y reubicación territorial de las operaciones industriales por parte del capitalismo, pero eran geógrafos, inconscientes de Parvus, Delbrück o Dunlop; no tenían la mirada de un ingeniero. Habían visto las “ubicaciones estratégicas”, no sólo en el espacio terrestre, sino también en el desarrollo desigual del “espacio” industrial o en la división técnica localizada las habían visto en una escala del potencial de interrupción y bien hubieran podido desarrollar un argumento al estilo de Perrone con mapas y planos industriales, pero les preocupaban demasiado las maniobras capitalistas en bienes raíces, la planeación urbana y los paisajes económicos como para concebir una cartografía de la vulnerabilidad industrial (o técnica) del capitalismo.50 La mayor pérdida se debió al mejor de ellos, Yves Lacoste, que tenía el sentido estratégico más claro. Si él y sus camaradas en Hérodote hubieran producido no sólo un análisis geopolítico para los antiimperialistas, sino también un análisis geoindustrial de los poderes proletarios para la desorganización, habrían podido enseñar a los trabajadores “cómo organizarse aquí, cómo pelear allá”.51 No lo hicieron.

Incluso sin Perrone o la nueva geografía, resultó muy prometedor un nuevo estudio marxista británico sobre las relaciones industriales con las “nuevas tecnologías”, es decir, las computadoras. Bryn Jones se opuso a la tesis de Braverman de que el capital moderno siempre volvería menos calificada la mano de obra, es decir, que el “control digital” computarizado en los cuartos de máquinas simplemente degradaría el trabajo de los operadores. Demostró, en cambio, que en las divisiones del trabajo de las plantas metalúrgicas reales, el “control digital” no abolía las habilidades, sino que las redistribuía en función de los mercados, el poder, las estrategias y las tácticas. Además, la automatización no podía eliminar la habilidad, que no consistía simplemente en la ejecución, sino que siempre implicaba un “conocimiento tácito” necesario incluso en las tareas que no parecían requerir ninguna habilidad; quedaba implícito que mientras hubiera una tarea en una división del trabajo, sería posible por lo menos una estrategia técnica. Jones también cuestionó un argumento paralelo para trascender la tesis de Braverman, la idea (planteada en parte por un estudiante de Dunlop) de que la tecnología capitalista llevaría la producción del taylorismo al fordismo, luego al neofordismo y de ahí al postfordismo, la “especialización flexible”. Demostró que esta perspectiva de una gran versatilidad en las habilidades tradicionales y el más reciente control digital computarizado, de una “polivalencia colectiva” en el nivel de la planta, de un trabajo industrial más allá de la división técnica del trabajo, y la afirmación de que ya se había materializado en el norte de Italia, eran un error extravagante. No describió otro “paradigma tecnológico” o “modelo universal”, sino distintas evoluciones técnico-sociales de la fábrica (la metalúrgica, la cementera), nacionalmente diferentes (italiana, japonesa, británica, estadunidense) e históricamente determinadas; cada una un híbrido con algo de control cibernético y algo de versatilidad colectiva, pero todas con cierta división del trabajo y de la habilidad. Subrayó continuamente las peculiaridades nacionales de las relaciones industriales, la inevitable imperfección del cuarto de máquinas y la imposibilidad del determinismo económico o técnico en la organización del trabajo.52 Incluso describió algunas veces a los trabajadores en términos “estratégicos”.53 En pocas palabras, sentó las bases para un elaborado análisis marxista de las posiciones de poder industrial y técnico de los trabajadores y tenía el vocabulario para desarrollarlo; pero también tenía otros asuntos de que ocuparse.

Aun más prometedor fue el marxista británico que adoptó la “teoría sociotécnica”. Después de estudiar “psicología industrial”, John Kelly había pasado a la “satisfacción laboral” y de ahí a la “organización del trabajo” en la industria moderna o, en sus palabras, la “división del trabajo” y el “acuerdo entre salario y esfuerzo, […] el carácter instrumental del empleo”. Ahí habló de los trabajadores “estratégicamente ubicados para interrumpir la producción” y reconoció que un movimiento obrero podía tener un “marco estratégico” general, pero a pesar de esta percepción de la estructura laboral, no señaló industrias específicas ni posiciones particulares en el trabajo industrial desde las que los trabajadores pudieran interrumpir seriamente la producción; tampoco desarrolló una explicación de las acciones industrial o técnicamente estratégicas.54 En estudios posteriores sobre huelgas industriales en Gran Bretaña, aunque citó la idea de Kautsky (es decir, su plagio de Delbrück) de “la estrategia del agotamiento frente a la estrategia del derrocamiento”, Kelly no sugirió alguna posición técnica o industrial en la que apoyar ninguna de las dos estrategias.55 Más recientemente recordó Industrial Relations Systems de Dunlop, pero no por su argumentación estratégica, sino para criticarlo por haber “transmitido un sentido de estabilidad en las relaciones industriales”. Como si la estrategia fuera una misión o un simple deseo, regresó a una especie de psicología social, la “teoría de la movilización”, en busca de las condiciones y la ideología que inspiran la acción colectiva de los trabajadores: la fuerza de voluntad de los trabajadores sería la base de su estrategia.56

El marxista estadunidense joven quizá mejor preparado para concebir el trabajo industrial estratégico fue un “nuevo geógrafo económico” de segunda generación de Berkeley. Con una licenciatura en economía en Stanford (1969) y un doctorado en geografía e ingeniería ambiental en Hopkins (1977), Richard Walker había escrito de manera brillante sobre valor y renta en el marxismo, movilidad del capital y teoría de la localización antes de pasar en 1983 a estudiar el trabajo. Durante los siguientes 10 años, él y otros geógrafos marxistas escribieron maravillosamente sobre mercados de trabajo y movilidad, servicios en la producción, mecanización y reorganización del “proceso laboral”, geografía del trabajo industrial, tecnología y lugar en el que se desarrollan las divisiones del trabajo, y así sucesivamente. Abundaron sobre todas las ideas necesarias para entender la posición estratégica en la producción y de paso leyeron un poco de Dunlop (y del Parkin adecuado). Lo más prometedor fueron sus consideraciones de la división “social” (~/= industrial) y “técnica” del trabajo, además de la “espacial”. Aquí llevaron sus argumentos geográficos casi hasta el punto estratégico, casi replicaron el análisis de Dunlop, pero aun así no vieron el uso de las divisiones del trabajo para interrumpir la producción. En sus descripciones (como en las de Braverman), el protagonista era el capital, que tiene los poderes de “coordinación” y siempre está fuera de peligro. Walker y sus coautores insistieron en los estragos del capitalismo, pero subrayaron que las compañías tenían “estrategias” para mantener siempre nuevas divisiones del trabajo en la producción y la “circulación”. A su parecer, la única base que los trabajadores usaban estratégicamente era la política, como “el Greater London Council controlado por la izquierda”, que en 1985-1986 sostuvo una “estrategia industrial […] que materializó políticas socialistas audaces e imaginativas” (antes de que Thatcher lo aboliera). Querían imaginar una izquierda que coordinara la producción y el consumo mejor que el capitalismo o el socialismo soviético, una izquierda capaz de “derrocar la división social del trabajo”, de “integrar” la mano de obra por el bien de todos los trabajadores, pero no vislumbraron la manera política o industrial en que esta izquierda podría obtener una oportunidad seria para lograr esta integración.57

Para finales de la década de 1980, una segunda generación de sociólogos posteriores a Braverman en Berkeley ya estaba haciendo estudios marxistas sobre “el proceso laboral”. Un alumno de Burawoy que encajó bien en las relaciones industriales eligió un estudio comparativo de mecánicos estadunidenses y británicos que padecieron la degradación de su trabajo antes de 1914 y se defendieron con la “política de la fábrica”. Describió el “poder estratégico” en el trabajo y usó el concepto para tratar de entender por qué los operadores estadunidenses habían apoyado el gremialismo (unionism), mientras que los británicos habían apoyado el sindicalismo (syndicalism). Sin embargo, como se limitó a los operadores mecánicos, hizo caso omiso no sólo de Dunlop, sino también de Parkin y Perrone, y se endeudó conceptualmente con Soffer, a menudo a través del sofferismo de la historia obrera de Montgomery, y acabó afirmando prácticamente que sólo los artesanos u obreros calificados ocupaban “posiciones estratégicas”: el antiguo (y de todos modos, principalmente cultural) argumento de la “aristocracia obrera”.58

En Estados Unidos, de los académicos marxistas jóvenes de la época, el que más se ocupó del poder directo de la mano de obra fue otro sociólogo, Howard Kimeldorf. Su principal objetivo era entender a los estibadores “radicales” de la costa oeste. Además de subrayar el origen social y cultural para explicar la diferencia entre los “radicales” de la costa oeste y los “conservadores” de la costa este durante las décadas de 1930 y 1940, conocía las “industrias críticas, básicas o ‘clave’” y sabía que “cada lugar de trabajo tiene sus relaciones paratécnicas características” y que “el contenido y el momento de la estrategia” tienen “una importancia crítica”. No obstante, al “tender un puente” sólo entre los problemas “‘culturalistas’ y ‘sindicalistas’”, no tomó en cuenta las posiciones de poder industriales y “paratécnicas” que los “radicales” y “conservadores” tenían en el trabajo y usaron para propagar (o imponer) sus “estrategias de organización”.59 En su estudio posterior sobre el sindicalismo de los estibadores de Filadelfia y los empleados de hoteles y restaurantes de Nueva York —“sindicalismo industrial” en la década de 1910 (la IWW) y “sindicalismo empresarial” en la de 1930 (la AFL)—, habló en ambos casos desde el principio del poder de los trabajadores para “interrumpir la producción”. Ahí sí utilizó directamente la argumentación estratégica de Perrone, pero la usó bien sólo a medias: al distinguir entre “obreros calificados estratégicamente ubicados” con “reservas de poder” y “los menos calificados” sin “ventajas de posición”, que sólo tenían “el poder de los grandes números […] magnificado por el cálculo estratégico” o “un poder situacional”, olvidó a los trabajadores menos calificados pero estratégicamente ubicados.60 Si Kimeldorf hubiera entendido mejor la división del trabajo en la industria moderna y las asimetrías del trabajo industrial en relaciones de dependencia, hubiera entendido mejor el conflicto permanente entre homogeneidad y heterogeneidad de la mano de obra y hubiera explicado su sindicalismo variable en términos estratégicos. Sin embargo, como Burawoy, buscó “en el mundo del trabajo” más bien una “conciencia”, algo que ver con la disposición, un sentimiento, la “solidaridad” y (muy poco dialéctico) “el sindicalismo simple y sencillo”. En lugar de proyectar siquiera la mitad de la argumentación de Perrone sobre alguna industria moderna altamente estratégica, como la de las comunicaciones, encontró una importancia general en la “militancia inusual” de una mesera de Las Vegas, una trabajadora valiente, pero sólo moralmente poderosa.61

Durante los últimos 15 años, preocupados por la tecnología de la información y la última racha de globalización capitalista, los comunistas han debatido mucho sobre la estrategia laboral actual (claro que sin tomar en cuenta a Parvus, Parkin o Perrone). Uno de los investigadores nuevos más agudos en el área de “trabajo y tecnología” probó los argumentos de Braverman y Burawoy en las comunicaciones hi-tech con un análisis excelente del trabajo “estratégico” en las antiguas ofi cinas centrales de la compañía telefónica Bell. También produjo una explicación excelente de la victoria “algorítmica” de AT&T al instalar su sistema de conexiones mecanizadas, que “destruyó el oficio más estratégico de la industria [el de los encargados de reparaciones]”. Concluyó que la nueva tecnología de la empresa podría incorporar más empleos calificados a la planta (como había ocurrido en New York Telephone en la década de 1970), pero que destruiría el poder técnico de los trabajadores porque automatizaba el trabajo “en los nodos esenciales del circuito productivo”. Si hubiera captado la idea de Jones (a quien quizá leyó, pero no citó), hubiera encontrado nuevos nodos y trabajadores estratégicos. Si hubiera seguido a Perrone, hubiera examinado las conexiones entre los circuitos.62 Quizá su pesimismo respecto del futuro hi-tech de la mano de obra era excesivo, porque no observó el campo con la suficiente perspectiva.

Por sombría que sea la conclusión, su libro implica una esperanza razonable para los trabajadores, cosa que los otros marxistas que han participado en este debate rara vez ofrecen. La mayor parte de sus escritos se parecen a muchos debates no marxistas sobre la estrategia laboral, con tantos consejos morales, exhortaciones, gemidos y pujidos sobre lo que podrían o deberían hacer los trabajadores. Casi todos los argumentos coherentes eran más bien políticos: qué estrategia deben seguir los trabajadores para la afiliación partidista, qué estrategia deben seguir los partidos supuestamente defensores de los trabajadores en contra de los partidos defensores de las empresas, qué estrategia deben adoptar los partidos obreros en el gobierno.63 Los pocos que han pasado de la “socialdemocracia” nacional a las estrategias para los “nuevos movimientos sociales” o la “movilización” o la “democratización” local o el “movimiento estructurado” o el “nuevo internacionalismo”, lo han hecho, nuevamente, para cambiar el corazón y la mente de los trabajadores.64 Rara vez hay algún tipo de reconocimiento del poder que los propios trabajadores tienen en el trabajo, que sólo se describe como “el lugar de trabajo”, “la planta” o “la línea de ensamblado”.65 En Francia, en lugar de explicar las huelgas enormes (y exitosas) realizadas en 1995, como para que los trabajadores de otros países aprendieran del ejemplo, los académicos marxistas franceses aprovecharon la ocasión para demostrar que eran más inteligentes que “ciertos” intelectuales franceses que habían predicho la fin du travail.66 ¡Vaya contienda hegemónica!

Aunque poco reconocido incluso en el debate sobre estrategia en Estados Unidos, el marxista contemporáneo que más ha aclarado la cuestión es Jerry Lembcke. Tampoco tiene mucha idea de lo que dicen Parvus, Parkin o Perrone, pero ha articulado tesis parecidas en su propia explicación aguda y dialécticamente rigurosa del potencial obrero. Partiendo directamente de Marx y Engels (sin pasar por la “nueva geografía económica”), subraya que el desarrollo capitalista es desigual desde el principio dentro de cada país, de modo que a nivel nacional tanto la clase capitalista como la clase trabajadora se están reformando continuamente en divisiones sectoriales y geográficas que cambian con el crecimiento de la industria, tanto la anticuada, como la no tan vieja, pero tampoco nueva, y la de vanguardia.67 A partir del “marxismo estructural” insiste en distinguir entre la “capacidad intrínseca” de cada clase (la de la clase capitalista es la acumulación de capital, la de la clase trabajadora es la “colectividad”) y la “capacidad hegemónica [o] habilidad de despliegue [o] capacidad intrínseca contra las clases opositoras” de una de ellas.68 A partir de la “teoría crítica radical”, Lembcke subraya la diferencia estratégica entre la “lógica pecuniaria” de la acción colectiva en la clase capitalista y la “lógica asociativa” de la acción colectiva en la clase trabajadora, cuyas fracciones menos “proletarizadas” impulsan los sindicatos empresariales (“movilización de los recursos financieros”), mientras que las más “proletarizadas” impulsan los sindicatos industriales y generales (“movilización de recursos humanos”).69 Y a partir del sindicalismo comunista de la década de 1930 defiende la “importancia estratégica” en lugar del tamaño (número de miembros) como “la condición clave” de las campañas sindicales.

La clave [es] movilizar a los sectores de la clase trabajadora que están regional, sectorial o políticamente tan sobredesarrollados […] que pueden impulsar a los sectores subdesarrollados como en una catapulta, para que avancen más allá […] de los sectores más avanzados. […] Es decir, la ubicación estructural de las posiciones de trabajo en el sector más avanzado constituye el filo del proceso histórico.

Dicho de modo más sencillo: “el sector más avanzado” en la región más desarrollada es más estratégico porque es más importante que cualquier otro para la estructura completa de la producción. Si los trabajadores de este sector y región usan su poder estratégico sólo para sí mismos, sólo generan nuevas formas de capitalismo, que tarde o temprano los sacará de sus filas. Si usan su poder colectivamente, para organizar a la clase trabajadora en su conjunto, le otorgan la “capacidad hegemónica” de “transformación socialista”. Y si la clase trabajadora en su conjunto usa esta capacidad no sólo defensivamente, en huelgas económicas, sino también ofensivamente, en huelgas políticas, toma la delantera hacia el socialismo.70

Sin embargo, Lembcke ya no profundiza más en las bases industriales o técnicas de las huelgas estratégicas, ni defensivas ni ofensivas. Las “unidades” del sindicalismo comunista de la década de 1930 le interesan más como bases “representativas” o de “movilización” comunitaria que como bases de acción industrial. A pesar de su claridad en “el eslabonamiento entre desigualdad temporal y espacial”, no percibe la insistencia del partido en las “unidades fabriles […] en las industrias básicas”; no busca eslabonamientos en la producción, la “interacción micro-macro” que facilita el trabajo o lo detiene. Su símil con la catapulta, que implica la idea de energía potencial transformada en energía cinética, coloca atinadamente las posiciones más estratégicas de los trabajadores en el sector más avanzado del capitalismo, pero el término “sector” (¿nacional, extranjero, público, privado, primario, secundario, terciario?) es demasiado impreciso para un análisis o planeación estratégicos y prácticos. Además, puede ser demasiado estrecha la lógica de comenzar una lucha en la misma zona donde se busca el último frente. Debido al desarrollo desigual, una huelga en una industria menos avanzada, como la del transporte, puede cerrarvarias industrias más avanzadas, incluidas las más avanzadas, poner el capital en crisis y precipitar como en cascada la acción colectiva de los trabajadores.

Si Lembcke hubiera conectado las cuestiones históricas, sectoriales, geográficas, industriales y técnicas, hubiera hecho una teoría marxista incluso más útil que la que hizo, y no sólo para la historia obrera, sino también para la sociología del trabajo y las estrategias de los trabajadores. Por ejemplo, pensemos en las telecomunicaciones, que siguen siendo la industria más avanzada de Estados Unidos, y en la zona donde están más desarrolladas y congestionadas, la costa este. En esta zona los trabajadores de las telecomunicaciones han luchado contra el capital tan estratégicamente como pueden, y no han vuelto a sufrir una derrota algorítmica. Como cada algoritmo sirve sólo para su tarea, los trabajadores han buscado las tareas que siguen siendo extra-algorítmicas, aún irregulares, las han encontrado en la reparación, instalación y mantenimiento y las han atacado para defenderse. Incluso han intentado cerrar las oficinas de las MAN (redes del área metropolitana), y han tenido ciertos éxitos defensivos.71 Seguramente ganarían nuevo terreno para sí mismos y para otros trabajadores si hicieran alianzas industrialmente estratégicas, ampliaran el campo de batalla y pusieran más en juego. Si la siguiente huelga de telecomunicaciones en la costa este coincidiera con “actividades concertadas” en la autopista I-95 de Nueva Jersey y en la interconexión oriental de la generadora eléctrica North American Power Grid, por lo menos en la zona centro-este y en la red que abastece a Louisville (centro de operaciones de la empresa de envíos UPS) y Memphis (centro de operaciones de FedEx), se reflejaría una importante “capacidad hegemónica” de la clase trabajadora. ¿Cuáles serían los requisitos técnicos de esta coordinación? Hasta donde alcanzo a ver, lo más importante sería tener electricistas, operadores de radio, personal de mostrador, camioneros y personal de envíos ubicados en posiciones estratégicas.72 Ahora pensemos en la misma industria en México, donde la clase trabajadora ya ha formado una alianza industrialmente estratégica con bastante “capacidad hegemónica” entre el Sindicato Mexicano de Electricistas, el Sindicato de Telefonistas y el Sindicato de Trabajadores del Seguro Social.73 Sus elementos técnicamente más estratégicos están todos en las áreas de mantenimiento eléctrico y electrónico.

Si el capitalismo no puede evitar las divisiones industriales o técnicas del trabajo; si por ser histórico y ocurrir en una secuencia, en el tiempo, con consecuencias, no puede evitar las averías, traslapes y saltos; si ni siquiera con sus protecciones algorítmicas la automatización logra ser infalible, absoluta y continua, siempre mejorada y rentable; si incluso la operación cibernética requiere varios algoritmos (nítidos o difusos) y, por lo tanto, una multiplicidad de intersecciones, conexiones e interfases, que son los puntos más vulnerables, y si es sobre todo en las colonias y neocolonias donde son más frágiles las conexiones entre los procesos de producción de tecnología vieja y nueva, entonces habrá cada vez mayor complejidad técnica, pero por lo mismo aumentará el poder técnico de la clase trabajadora, y más aún donde la matriz es internacional. Si este poder no es cada vez más efectivo, como una fuerza, la razón puede ser menos cultural que de cálculo, y esto por lógica podría acabar favoreciendo a las fuerzas contrarias.

I. Formas de hacer historia obrera: sentimientos, trabajo, poder material

1Por ejemplo, Aimée Moutet, Les logiques de l’entreprise: La rationalisation dans l’industrie française de l’entre-deux-guerres, L’École des Hautes Études en Sciences Sociales, París, 1997.

2Por ejemplo, Kevin Boyle, The UAW and the Heyday of American Liberalism, 1945-1968, Cornell University, Ithaca, 1995; Nelson Lichtenstein, The Most Dangerous Man in Detroit: Walter Reuther and the Fate of American Labor, Basic Books, Nueva York, 1995; Robert H. Zieger, The CIO, 1938-1955, University of North Carolina, Chapel Hill, 1995; Mónica B. Gordillo, Córdoba en los ‘60. La experiencia del sindicalismo combativo, Córdoba, Universidad Nacional de Córdoba, 1996; Jonathan C. Brown, ed., Workers’ Control in Latin America, 1930-1979, University of North Carolina, Chapel Hill, 1997; Daniel J. Clark, Like Night &Day: Unionization in a Southern Mill Town, University of North Carolina, Chapel Hill, 1997; Timothy J. Minchin, What Do We Need a Union For? The twua in the South, 1945-1955, University of North Carolina, Chapel Hill, 1997; Daniel Letwin, The Challenge of Interracial Unionism: Alabama Coal Mining, 1878-1921, University of North Carolina, Chapel Hill, 1998; RobertMencherini, Guerre froide, grèves rouges: Parti communiste, stalinisme et luttes sociales en France: Les grèves “insurrectionnelles” de 1947-1948, Syllepse, París, 1998; Peter Alexander, Workers, War, and the Origins of Apartheid: Labour and Politics in South Africa, 1939-1948, Ohio University, Athens, 2000; Eric Arnesen, Brotherhoods of Color: Black Railroad Workers and the Struggle for Equality, Harvard University, Cambridge, 2001; Leticia Gamboa Ojeda, La urdimbre y la trama: historia social de los obreros textiles de Atlixco, 1899-1924,fce, México, 2001; Laurie Mercier, Anaconda: Labor, Community, and Culture in Montana’s Smelter City, University of Illinois, Urbana, 2001. Es importante el hecho de que el autor del mejor de todos estos libros, que es quizá la mejor historia obrera de los últimos diez años y un libro excelente en cualquier campo de las humanidades o las ciencias sociales, hizo su doctorado en filosofía: Jack Metzgar, Striking Steel: Solidarity Remembered, Temple University, Filadelfia, 2000.

3Por ejemplo, Hans Mommsen y Manfred Grieger, Das Volkswagenwerk und seine Arbeiter im Dritten Reich, econ, Düsseldorf, 1996; Joseph A. McCartin, Labor’s Great War: The Struggle for Industrial Democracy and the Origins of Modern Labor Relations, 1912-1921, University of North Carolina, Chapel Hill, 1997; Jefferson R. Cowie, Capital Moves: RCA’s Seventy-Year Quest for Cheap Labor, Cornell University, Ithaca, 1999; Anne Farnsworth-Alvear, Dulcinea in the Factory: Myth, Morals, Men, and Women in Colombia’s Industrial Experiment, 1905-1960, Duke University, Durham, 2000; Arthur J. McIvor y Ronald Johnston, Lethal Work: A History of the Asbestos Tragedy in Scotland, Tuckwell, East Linton, 2000; Venus Green, Race on the Line: Gender, Labor, and Technology in the Bell System, 1880-1980, Duke University, Durham, 2001; Mirta Zaida Lobato, La vida en las fábricas: trabajo, protesta y política en una comunidad obrera, Berisso (1904-1970), Prometeo, Buenos Aires, 2001; Gregory J. Downey, Telegraph Messenger Boys: Labor, Technology, and Geography, 1850-1950, Routledge, Nueva York, 2002.

4Steve Babson, The Unfinished Struggle: Turning Points in American Labor, 1877-Present, Lanham, Rowman &Littlefield, 1999; Joshua B. Freeman, Working-Class New York: Life and Labor Since World War II, New Press, Nueva York, 2000.

5Roger Horowitz, “Negro and White, Unite and Fight!”: A Social History of Industrial Unionism in Meatpacking, 1930-1990, University of Illinois, Urbana, 1997, pp. 4, 12-13, 17-20, 26, 41, 49, 72-73, 76, 96, 105, 115-118, 121, 157, 178, 192, 215-216, y 248-249; sobre la “división mecánica”, véanse pp. 23, 187, 217, 219 y 222. En cuanto a la mano de obra en una sola industria, el mejor examen histórico que conozco, el más claro, más completo, más cuidadosamente conceptuado, más rigurosamente analítico y más explícitamente “estratégico” en relación con las posiciones industriales y técnicas no es aún un libro, sino una tesis reciente sobre la primera planta siderúrgica de Brasil: Oliver Dinius, Work in Brazil’s Steel City: A History of Industrial Relations in Volta Redonda, 1941-1968, tesis doctoral, Universidad de Harvard, 2004.

6Uno típico es Jacqueline Jones, American Work: Four Centuries of Black and White Labor, W. W. Norton, Nueva York, 1998, que trata el des empleo y las “relaciones raciales”.

7Por ejemplo, Arthur J. McIvor, A History of Work in Britain, 1880-1950, Palgrave, Basingstoke, 2001.

8Keith Thomas, ed., The Oxford Book of Work, Oxford University, Oxford, 1999, p. vi. El investigador citado es Ross McKibbin, The Ideologies of Class: Social Relations in Britain, 1880-1950, Oxford University, Oxford, 1994, p. 148. La selección que hace Thomas de Raphael Samuel, “The Workshop of the World: Steam Power and Hand Technology in MidVictorian Britain”, History Workshop Journal, núm. 3, primavera de 1977, pp. 6-72, es una joya, pero es acerca del artesanado (¿obreros autónomos?) dentro del trabajo industrial.

9Thomas, op. cit., p. V. Cf. Judith Shulevitz, “The Fall of Man”, reseña de Susan Faludi, Stiffed: The Betrayal of the American Man, William Morrow &Company, Nueva York, 1999, en The New York Times Book Review, 3 de octubre de 1999, pp. 8-9.

10Harvard OnLine Information Service (HOLLIS; servicio de información en línea de Harvard), Union Catalogue of the Harvard Libraries, 4 de julio de 2004; la búsqueda general del catálogo completo, mediante palabras clave en títulos (incluidos títulos de series y capítulos) en todas las lenguas, ubicaciones y formatos de 1995 a la fecha arroja los siguientes resultados: “historia”, 29 176; “historia/guerra”, 1 420; “historia/política”, 1 231; “historia/género”, 526; “historia/raza”, 358; “historia/trabajo”, 229; “historia/empresa”, 222; “historia/sexo”, 163; “historia/etnicidad”, 125; “historia/pornografía”, 12; “historia/trabajo industrial”, 9. Las palabras clave no son exclusivas. Porque algunos títulos las comparten, porque el significado de las mismas palabras varía según el contexto, porque las adquisiciones de la biblioteca no necesariamente coinciden con las obras leídas y por otras razones, este cálculo no puede medir la distribución real de los temas publicados o leídos recientemente por los investigadores. Sin embargo, sí señala dónde hay más y menos movimiento.

11Thomas Welskopp, Das Banner der Brüderlichkeit: Die deutsche Sozialdemokratie vom Vormärz bis zum Sozialistengesetz, J. W. H. Dietz Nachfolger, Bonn, 2000.

12Jürgen Kocka, “How Can One Make Labour History Interesting Again?”, European Review, IX, 2, mayo de 2001, pp. 207 y 209. Cf. J. Ehmer, “Work, History of”, en Neil J. Smelser y Paul B. Baltes, eds., International Encyclopedia of the Social and Behavioral Sciences, 26 vols., Elsevier, Amsterdam, 2001, vol. XXIV, pp. 16569-16574.

13“Class and Politics in Historical and Contemporary Perspective”, vigésimo primera reunión anual de la NALCH, 21-23 de octubre de 1999; “Labor and the Millennium: Class, Vision, and Change”, vigésimo segunda reunión anual de la NALCH, 19-21 de octubre de 2000; “Labor, Migration, and the Global Economy: Past, Present and Future”, vigésimo tercera reunión anual de la NALHC, 18-20 de octubre de 2001; “Class, Gender, and Ideology”, vigésimo cuarta reunión anual de la nalhc, 17-19 de octubre de 2002; “Labor, War, and Imperialism”, vigésimo quinta reunión anual de la NALHC, 16-18 de octubre de 2003; “Class, Work, and Revolution”, vigésimo sexta reunión anual de la NALHC, 21-23 de octubre de 2004.

14Richard Biernacki, The Fabrication of Labor: Germany and Britain, 1640-1914, University of California, Berkeley, 1995, pp. 16, 20, 471-497. Cf. idem, “Method and Metaphor after the New Cultural History”, en Victoria E. Bonnell y Lynn Hunt, eds., Beyond the Cultural Turn: New Directions in the Study of Society and Culture, University of California, Berkeley, 1999, pp. 62-92; idem, “Language and the Shift from Signs to Practices in Cultural Inquiry”, History and Theory, XXXIX, 3, octubre de 2000, pp. 289-310. Cf. John R. Hall, “Cultural History is Dead (Long Live the Hydra)”, en Gerard Delanty y Engin F. Isin, eds., Handbook of Historical Sociology, Sage, Londres, 2003, pp. 151-167.

15Sobre la Labor and Working-Class History Association (LAWCHA; Asociación de Historia Obrera y la Clase Trabajadora), constituida el 7 de febrero de 2000, véase www.lawcha.org. Sus primeros presidentes fueron Jacquelyn D. Hall, Joe W. Trotter, Jr. y James Green; su actual presidenta es Alice Kessler-Harris. De los 67 participantes en la conferencia de octubre de 1984 en DeKalb (Moody y Kessler-Harris, op. cit., p. 237), 24 pertenecían en julio de 2004 a los más de 500 miembros de la LAWCHA, entre ellos Hall y Green.

16Leon Fink, “Editor’s Introduction”, Labor History, XLIII, 3, agosto de 2002, pp. 245-246; idem, “Notes and Documents: What is to be Done— In Labor History?”, ibid., XLIII, 4, noviembre de 2002, pp. 419-424; sobre el programa de posgrado de la University of Illinois en Chicago, véase www.uic.edu/depts/hist/work.

17Leon Fink, ed., Labor: Studies in Working Class History of the Americas, I, 1, primavera de 2004). En la entrevista larga y, por lo demás, interesante que se le realiza al maestro David Montgomery no se plantea ninguna pregunta “estratégica”: James R. Barrett, “Class Act: An Interview with David Montgomery”, ibid., pp. 23-54.

18Génesis 1-3, versión en español de Casiodoro de Reina y Cipriano de Valera, Editorial Vida, 1984.

19Francis Brown, et al., The Brown-Driver-Briggs Hebrew and English Lexicon [1906], Peabody, Hendrickson, 1999, pp. 135-136 (Bêth-Rês-’Aleph), 569-571 (Mêm-Lamedh-’Aleph), 712-716 (’Ayin-Bêth-Daleth), 780-781 (‘Ayin-Çadhê-Bêth-Waw-Nûn), 1036-1037 (Sîn-Mêm-Rês). Gerhard von Rad, Genesis: A Commentary, edición revisada, Westminster, Filadelfia, 1972, pp. 45-67, 73-102; W. Gunther Plaut, ed., The Torah: A Modern Commentary, Union of American Hebrew Congregations, Nueva York, 1981, p. 36; U. Cassuto, A Commentary on the Book of Genesis, 2 vols., Magnes Press, Jerusalén, 1998, vol. I, pp. 165 y 168-169. Cf. El Corán, 90:4, “Así es, creamos al hombre fi kabad, en amargura, en el seno de la melancolía, con gran aflicción, dificultades dolorosas y terribles penas”, una condición nativa, natural, que no es (necesariamente) la naturaleza del trabajo. Hanna E. Kassis, A Concordance of the Qur’an, University of California, Berkeley, 1983, p.  625; M. Rodinson, “Kabid”, en Encyclopedia of Islam, nueva edición, 10 vols., E. J. Brill, Leiden, 1960-2000, vol. IV, pp. 327-333.

20Las citas tradicionales son de Adriano Tilgher, Work: What It Has Been to Men through the Ages, trad. al inglés de Dorothy C. Fisher, G. G. Harrap, Londres, 1931; Johan Huizinga, Homo Ludens: A Study of the Play-Element in Culture, Beacon, Boston, 1955; Hannah Arendt, The Human Condition, Doubleday, Garden City, 1959, y Sebastian De Grazia, Of Time, Work, and Leisure, Twentieth-Century Fund, Nueva York, 1962. Tilgher menciona a Homero, Jenofonte, Hesíodo, Platón, Aristóteles, Plutarco, Cicerón, Virgilio, Antístenes, Séneca, el Antiguo y el Nuevo Testamento y Zaratustra, pero revisa muy por encima todas sus “épocas”. Los demás profundizan más en los clásicos griegos y latinos. Al hablar de vita activa, ergon, ponos, homo faber, animal laborans, negotium, otium y demás, revelan sobre todo la vita contemplativa de los filósofos e intelectuales. Platón, el contemplativo por excelencia, hizo que en el Hades el alma de Odiseo/Ulises recordara de su experiencia terrenal principalmente sus ponoi, sus “fatigas”, para que en la siguiente oportunidad eligiera “la vida de un hombre común y desocupado”, desentendido de los negocios y asuntos públicos: La República, libro X, segmento XVI. Ni Tilgher, ni Huizinga, ni Arendt, ni De Grazia consideran los términos travail, trabajo y demás de las lenguas romances, que provienen del latín vulgar tripalium o tribalium, un instrumento de tortura (del latín tripalis, “hecho con tres palos”), y aluden al trabajo como una tarea penosa, un tormento: Lucien P. V. Fèbvre, “Travail: l’évolution d’un mot et d’une idée”, en su Pour une histoire à part entière, École Pratique des Hautes Études, París, 1962, pp. 649-650. Sobre el trabajo en las tradiciones judía, cristiana y musulmana, véase Jacob Neusner, “Work in Formative Judaism”, en Jacob Neusner et al., eds., The Encyclopedia of Judaism, 3 vols., Nueva York, Continuum, 1999, vol. III, pp. 1502-1516; Jacques Le Goff, Pour une autre Moyen Age: Temps, travail et culture en Occident: 18 essais, Gallimard, París, 1977, pp. 66-130, yves Marquet, “La place du travail dans la hiérarchieisma’ilienne d’après L’Encyclopédie des Frères de la Pureté”, Arabica, VIII, 3, septiembre de 1961, pp. 225-237; Maya Shatzmiller, Labour in the Medieval Islamic World, E. J. Brill, Leiden, 1994, pp. 369-398.

21Una articulación irónica de Wirklichkeit, wirklich, verwirklichen y wirken aparece en Karl Marx y Friedrich Engels, “Die deutsche Ideologie, Werke, vol. III, pp. 109-127, passim. Cf. Jacques Derrida, Spectres de Marx: l’état de la dette, le travail du deuil et la nouvelle Internationale, Éditions Galilée, París, 1993, pp. 126, 208-209.

22Joan Hoff Wilson, “Is the Historical Profession an ‘Endangered Species’?”, The Public Historian, II, 2, invierno de 1980, pp. 9-10, 16-19; Terence O’Donnell, “Pitfalls Along the Path of Public History”, ibid., IV, 1, invierno de 1982, pp. 66-68, 71; Brian Greenberg, ed., “Labor History and Public History”, número especial de The Public Historian, XI, 4, otoño de 1989, pp. 6-190; Arnita A. Jones, “Reflections on the History Wars”, en George R. Garrison et al., Beyond the Academy: A Scholar’s Obligations, American Council of Learned Societies, Nueva York, 1995, pp. 15-20; idem, “Public History Now and Then”, The Public Historian, XXI, 3, verano de 1999, pp. 23, 25-28. Por su constitución, la lawcha es prácticamente una asociación de “historiadores públicos del trabajo”. Calculo que de sus más de 500 miembros, por lo menos 150 calificarían como “historiadores públicos”, aunque sólo unos 50 parecen estar empleados como tales, en algún “instituto de estudios sobre el trabajo” o asociación de historia, archivo, biblioteca, etc. Cf. American Historical Association, “Public History, Public Historians, and the American Historical Association: Report of the Task Force on Public History”, 30 de marzo de 2004, Charge 1, en www.historians.org/governance/tfph/tfphreport.

23La revisión más amplia que conozco de esa época es Klaus Tenfelde, ed., “Arbeiter und Arbeiterbewegung im Vergleich: Berichte zur internationalen historischen Forschung”, Historische Zeitschrift-Sonderhefte, XV, 1986). Cf. Gareth Steadman Jones, Languages of Class: Studies in English Working Class History, 1832-1982, Cambridge University, Cambridge, 1983, pp. 6-9.

24“[…] la agencia de los trabajadores, el grado al que contribuyeron mediante esfuerzos conscientes a la construcción de la historia”, Thompson, op. cit., p. 12.

25Dos marcas de la época: Christopher Lasch, The Culture of Narcissism: American Life in An Age of Diminishing Expectations, W. W. Norton, Nueva York, 1979; Martin Jacques y Francis Mulhern, eds., The Forward March of Labour Halted?, New Left Books &Marxism Today, Londres, 1981.

26Cf. los actuales observadores participantes: Alan Dawley, “Workers, Capital, and the State in the Twentieth Century”, en Moody y Kessler-Harris, op. cit., pp. 152-200; Alice Kessler-Harris, “A New Agenda for American Labor History: A Gendered Analysis and the Question of Class”, ibid., pp. 234-271; Mari Jo Buhle y Paul Buhle, “The New Labor History at the Cultural Crossroads”, Journal of American History, LXXV, 1, junio de 1988, pp. 151-157.

27Las referencias clásicas de entonces eran Herbert G. Gutman, “Work, Culture, and Society in Industrializing America, 1815-1919”, American Historical Review, LXXVIII, 3, junio de 1973, pp. 531-588, y Joan W. Scott, “Gender: A Useful Category of Historical Analysis”, ibid., XLI, 5, diciembre de 1986, pp. 1053-1075.

28Por ejemplo, entre otros, Alice Kessler-Harris, Out to Work: A History of Wage-Earning Women in the United States, Oxford University, Nueva York, 1982; Joe William Trotter, Jr., Black Milwaukee: The Making of an Industrial Proletariat, 1915-1945, University of Illinois, Urbana, 1985; Leon Fink y Brian Greenberg, Upheaval in the Quiet Zone: A History of Hospital Workers’s Union, Local 1199, University of Illinois, Urbana, 1989; Lizabeth Cohen, Making a New Deal: Industrial Workers in Chicago, 1919-1939, Cambridge University, Cambridge, 1990; Robin D. G. Kelley, Hammer and Hoe: Alabama Communists during the Great Depression, University of North Carolina, Chapel Hill, 1990; Elizabeth Faue, Community of Suffering and Struggle: Women, Men, and the Labor Movement in Minneapolis, 1915-1945, University of North Carolina, Chapel Hill, 1991; John D. French, The Brazilian Workers’ ABC: Class Conflict and Alliances in Modern São Paulo, University of North Carolina, Chapel Hill, 1992. Para una revisión y crítica contemporánea, véase William Lazonick, “The Breaking of the American Working Class”, Reviews in American History, XVII, 2, junio de 1989, pp. 272-283; Robert J. Norrell, “After Thirty Years of ‘New’ Labour History, There is Still no Socialism in Reagan Country”, The Historical Journal, XXXIII, 1, marzo de 1990, pp. 227-238; Jerry Lee Lembcke, “Labor History’s ‘Synthesis Debate’: Sociological Interventions”, Science and Society, LIX, 2, verano de 1995, pp. 137-169.

29Por ejemplo, Hall et al., op. cit., pp. xxi, xii-xiv, xvii, xx, xxv, 3-363, passim; Ava Baron, “Gender and Labor History: Learning from the Past, Looking to the Future”, en idem, op. cit., pp. 1-46; Mary H. Blewett, The Last Generation: Work and Life in the Textile Mills of Lowell, Massachusetts, 1910-1960, University of Massachusetts, Amherst, 1990. pp. XV, XXII, 18, 31-43, 143-157.

30Por ejemplo, Hall et al., op. cit., pp. 100, 105, 146, 154, 184, 199, 225; Baron, op. cit., pp. 22, 31-32, 38, 44-45; idem, “An ‘Other’ Side of Gender Antagonism at Work: Men, Boys, and the Remasculinization of Printer’s Work, 1830-1920”, ibid., pp. 57-69; Mary H. Blewett, “Manhood and the Market: The Politics of Gender and Class among the Textile Workers of Fall River, Massachusetts, 1870-1880”, ibid., pp. 92-93, 96, 101, 104, 112; Patricia Cooper, “The Faces of Gender: Sex Segregation and Work Relations at Philco, 1928-1938”, ibid., pp. 341-344. En el otro sentido del discurso, véase Joan W. Scott, “Deconstructing Equality-Versus-Difference: Or, The Uses of Post-Structuralist Theory for Feminism”, Feminist Studies, XIV, 1, primavera de 1988, pp. 36, 38-40 y 46-47;000 idem, “On Language, Gender, and Working-Class History”, International Labor and Working-Class History, 31, primavera de 1987, pp. 7 y 10; Louise A. Tilly y Joan W. Scott, Women, Work, and Family, Rinehart &Winston, Holt, Nueva York, 1978, pp. 99, 171-172, 227-228, 230 y 232, y Charles Tilly, “Population and Pedagogy in France”, History of Education Quarterly, XIII, 2, verano de 1973, pp. 118-121, 125 y 127.

31Scott, “On Language”, op. cit., p. 13.

32Alice Kessler-Harris, “Cultural Locations: Positioning American Studies in the Great Debate”, American Quarterly, XLIV, 3, septiembre de 1992, pp. 300, 303 y 307-311; Dorothy Sue Cobble y Alice Kessler-Harris, “The New Labor History in American History Textbooks”, Journal of American History, LXXIX, 4, marzo de 1993, pp. 1534-1535, 1540, 1543; Gary B. Nash et al., History on Trial: Culture Wars and the Teaching of the Past, Knopf, Nueva York, 1997. Algunos ejemplos monográficos son: Dana Frank, Purchasing Power: Consumer Organizing, Gender, and the Seattle Labor Movement, 1919-1929, Cambridge University, Cambridge, 1994; Colin J. Davis, Power at Odds: The 1922 National Railroad Shopmen’s Strike, University of Illinois, Urbana, 1997; idem, Waterfront Revolts: New York and London Dockworkers, 1946-1961, University of Illinois, Urbana, 2003; Thomas M. Klubock, Contested Communities: Class, Gender, and Politics in Chile’s El Teniente Copper Mine, 1904-1951, Duke University, Durham, 1998; Leon Fink, The Maya of Morganton: Work and Community in the Nuevo New South, University of North Carolina, Chapel Hill, 2003. Cf. William H. Sewell, Jr., “The Concept(s) of Culture”, en Bonnell y Hunt, op. cit., pp. 35-61; Biernacki, “Language”, pp. 298-300.

33Robert E. Weir y James P. Hanlan, eds., Historical Encyclopedia of American Labor, 2 vols., Westport, Greenwood, 2004. Hay referencias de paso a Joan Baez y Michael Dukakis, pero ninguna a los braceros, Theodore Dreiser, Edward Sadlowski, Jr., o Baldemar Velásquez.

34Marcel Van der Linden, “The End of Labour History?”, International Review of Social History, XXXVIII, suplemento, 1993, p. 1; idem, “Labor History”, en Smelser y Baltews, op. cit., vol. XII, pp. 8181-8185; idem, “Working Classes, History of”, ibid., vol. XXIV, pp. 16579-16583; Ira Katznelson, “The Bourgeois Dimension: A Provocation About Institutions, Politics, and the Future of Labor History”, International Labor and Working-Class History, núm. 46, otoño de 1994, pp. 7-20; Jürgen Kocka, “New Trends in Labour Movement Historiography: A German Perspective”, International Review of Social History, XLII, 1, abril de 1997, pp. 69, 74-75 y 78; John D. French, “The Latin American Labor Studies Boom”, ibid., XLV, 2, agosto de 2000, pp. 289-293.

35Otto Fenichel, “On the Psychology of Boredom [Langeweile] [1934]”, en idem, Collected Papers, 2 vols., W. W. Norton, Nueva York, 1953-1954, vol. I, pp. 292-302; Ralph R. Greenson, “On Boredom”, Journal of the American Psychoanalytic Association, I, 1, enero de 1953, pp. 7-21; M. Masud R. Kahn, “Introduction”, en D. W. Winnicott, Holding and Interpretation: Fragment of an Analysis, Grove Press, Nueva York, 1987, pp. 1-18.

36Cf. Hareven y Langenbach, op. cit., p. 119; Hall et al., op. cit., p. XVIII.

37Roger Chartier, On the Edge of the Cliff: History, Language, and Practice, trad. a inglés de Lydia G. Cochrane, Baltimore, Johns Hopkins University, 1997, pp. 1, 5, 23, 100; idem, “Writing the Practices”, French Historical Studies,XXI, 2, primavera de 1998, pp. 255-264.

38Para las primeras cuatro citas: Keith M. Baker, Inventing the French Revolution: Essays on French Political Culture in the Eighteenth Century, Cambridge University Press, Cambridge, 1990, p. 5; Bonnie G. Smith, “One Question for Roger Chartier”, French Historical Studies, XXI, 2, primavera de 1998, p. 219; Karen Halttunen, “Self, Subject, and the ‘Barefoot Historian’”, Journal of American History, LXXXIX, 1, junio de 2002, pp. 20-24. Véanse ejemplos en: Simon Schama, Dead Certainties (Unwarranted Speculations), Alfred A. Knopf, Nueva York, 1991; John P. Demos, The Unredeemed Captive: A Family Story From Early America, Alfred A. Knopf, Nueva York, 1994; idem, “In Search of Reasons for Historians to Read Novels”, American Historical Review, CIII, 5, diciembre de 1998, pp. 1526-1529; idem, “Using Self, Using History”, Journal of American History, LXXXIX, 1, junio de 2002, pp. 37-42; Niall Ferguson, “Virtual History: Towards a ‘Chaotic’ Theory of the Past”, en idem, ed., Virtual History: Alternatives and Counterfactuals, Picador, Londres, 1997, pp. 1-90; Jill Lepore, The Name of War: King Philip’s War and the Origins of American Identity, Alfred A. Knopf, Nueva York, 1998. Sobre la muerte de la “objetividad”, hace ya 50 años, podemos preguntarnos si Demos nunca leyó a Oscar Handlin et al., Harvard Guide to American History, Harvard University, Cambridge, 1954, pp. 15-25. La última cita sólo es mi extrapolación.

39Para “estudios subalternos”, Ranajit Guha y Gayatri Chakravorty Spivak, eds., Selected Subaltern Studies, Oxford University, Nueva York, 1988. Para una evaluación desde adentro, véase Gyan Prakash, “Subaltern Studies as Post-Colonial Criticism”, American Historical Review, CXIX, 5, diciembre de 1994, pp. 1475-1490. Cf. Sumit Sarkar, “The Decline of the Subaltern in Subaltern Studies”, en su libro Writing Social History, Oxford University, Delhi, 1997, pp. 82-108, y David Washbrook, “Orients and Occidents: Colonial Discourse Theory and the Historiography of the British Empire”, en W. Roger Lewis, editor en jefe, The Oxford History of the British Empire, 5 vols., Oxford University, Oxford, 1998-1999, vol. V, pp. 596-611. Sobre obreros —olvidemos el trabajo—, el principal estudio subalternista es Dipesh Chakrabarty, Rethinking Working-Class History: Bengal, 1890-1940, Princeton University, Princeton, 1989; idem, Provincializing Europe: Postcolonial Thought and Historical Difference, Princeton University, Princeton, 2000, pp. 72-96, 214-236.

40Gayatri Spivak, “Editor’s Note”, en Selected Subaltern Studies, p. XII, y Guha, “Preface”, en ibid., p. 35. El Gramsci original nunca usó el término “subalterno” (por lo menos no por escrito) antes de ir a la cárcel en 1926: Antonio Gramsci, Scritti, 1915-1921, Moizzi Editore, Milán, 1976. Entre 1930 y 1934, ya en prisión, usó el término en 24 párrafos distribuidos en 11 cuadernos (de los 29 que llevó entre 1929 y 1935). Lo usó sobre todo en el Cuaderno 25, 1934, en el que dedicó siete párrafos consecutivos a reunir notas para el ensayo “Ai margini della storia (Storia dei gruppi sociali subalterni)”: Antonio Gramsci, Quaderni del carcere, 4 vols., Turín, Giuglio Einaudi Editore, 1975, vol. III, pp. 2277-2293. Las referencias están en el índice de los Quaderni, vol. IV, p. 3177, aunque no todas son realmente a “subalterno”. Como otros de su época, comunistas o no, Gramsci usaba el término sin mucha discriminación, a veces en el sentido estricto, militar, a veces para referirse a la subordinación en general, o a los campesinos, o al proletariado, o a los intelectuales, o a las “clases populares”, y evidentemente no por alguna razón teórica en particular, sino sobre todo para evitar al censor. Sobre su inconsistencia y las consecuentes dificultades para la traducción, véase Quintin Hoare y Geoffrey Nowell Smith, eds. y trads., Selections from the Prison Notebooks of Antonio Gramsci, International Publishers, Nueva York, 1971, pp. XIII-XIV, 5 (nota 1 de H y S), 13 (nota * de AG), 26 (nota 2 de H y S), 52-55 (notas 4 y 5 de H y S), 97 (nota ** de AG).

41Sobre el censor, véase Gustavo Trombetti, “In cella con la matricola 7047 (detenuto politico A. Gramsci)”, Rinascita, III, 9, septiembre de 1946, pp. 233-235; idem, “Piantone’ di Gramsci nel carcere di Turi”, ibid., XXII, 18, 1° de mayo de 1965, pp. 31-32. Sobre la “lectura transaccional”, véase Gayatri Spivak, “Subaltern Studies: Deconstructing Historiography”, en Selected Subaltern Studies, pp. 14-15.

42Sobre los comentarios del Gramsci original acerca de Mosca, véase Hoare y Smith, op. cit., p. 6 (nota * de AG). Las definiciones en Ranajit Guha, “On Some Aspects of the Historiography of Colonial India”, en Selected Subaltern Studies, p. 44; cursivas del texto citado.

43Lo de “progresista” es autodescriptivo: Florencia E. Mallon, “The Promise and Dilemma of Subaltern Studies: Perspectives from Latin American History”, American Historical Review, XCIX, 5, diciembre de 1994, pp. 1491-1515.

44Idem, Peasant and Nation: The Making of Postcolonial Mexico and Peru, University of California, Berkeley, 1995, p. xvi.

45Edward W. Said, “Foreword”, en Selected Subaltern Studies, pp. VI y IX-X. Cf. Aijaz Ahmad, In Theory: Classes, Nations, Literatures, Verso, Londres, 1992, pp. 159-219. Sobre los caballos marxistas/marxianos y el arreglo, véase Mal lon, “The Promise and Dilemma”, pp. 1491-1493. Para otras declaraciones en la misma línea, véase idem, “Reflections on the Ruins: Everyday Forms of State Formation in Nineteenth-Century Mexico”, en Gilbert M. Joseph y Daniel Nugent, eds., Everyday Forms of State Formation: Revolution and the Negotiation of Rule in Modern Mexico, Duke University, Durham, 1994, pp. 69-106; idem, Peasant and Nation, pp. 19-20; Gilbert M. Joseph y Daniel Nugent, “Preface”, en Everyday Forms, p. XVI; Mark Thurner, From Two Republics to One Divided: Contradictions of Postcolonial Nationmaking in Andean Peru, Duke University, Durham, 1997, pp. IX, 12-16; French, op. cit., pp. 293-294, 300; Daniel James, Doña María’s Story: Storytelling, Personal Identity, and Community Narratives, Duke University, Durham, 2000; Karin A. Rosemblatt, Gendered Compromises: Political Cultures &the State in Chile, 1920-1950, University of North Carolina, Chapel Hill, 2000, pp. 10-20; Gilbert M. Joseph, “Reclaiming ‘the Political’ at the Turn of the Millenium”, en idem, ed., Reclaiming the Political in Latin American History, Duke University, Durham, 2001, pp. 3-16. Cf. Travesía: Journal of Latin American Cultural Studies, King’s College, University of London, 1991).

46Como con “subalterno”, el Gramsci original no siempre se refería a “hegemonía” en el mismo sentido: cf. Hoare y Smith, op. cit., pp. 55-60 (incluida la nota 5 de Hh y S), 104-106, 245-246, 261-264. Sobre su énfasis, véase Serafino Cambereri, “Il Concetto di egemonia nel pensiero di Gramsci”, en Studi gramsciani: Atti del convegno tenuto a Roma nei giorni 11-13 gennaio 1958, Roma, Editoriale Riuniti, 1958, pp. 87-94, y Cammett, op. cit., pp. 204-206. (Este énfasis no era único y ni siquiera inusual entre los comunistas europeos en la década de 1920). Sobre las recientes redefiniciones “progresistas”, véase Mallon, “Reflections on the Ruins”, pp. 70-71, y William Roseberry, “Hegemony and the Language of Contention”, en Joseph y Nugent, op. cit., pp. 357-361. Sobre el “diálogo”, véase Florencia E. Mallon, “Time on the Wheel: Cycles of Revisionism and the ‘New Cultural History’”, Hispanic American Historical Review, LXXIX, 2, mayo de 1999, pp. 348-351. Cf. la caracterización que hizo un tonto incurable del Gramsci más renovado, suavizado y mejorado, convertido en un “filósofo neomarxista”: Larry Rohter, “Antiglobalization Forum to Return to a Changed Brazil”, New York Times, 20 de enero de 2003, p. A3.

47Además de Mallon, Peasant and Nation, y sus colaboraciones y las de otros autores en Joseph y Nugent, op. cit., véase también, por ejemplo, Marjorie Becker, Setting the Virgin on Fire: Lázaro Cárdenas, Michoacán Peasants, and the Redemption of the Mexican Revolution, University of California, Berkeley, 1995; Steve J. Stern, The Secret History of Gender: Women, Men, and Power in Late Colonial Mexico, University of North Carolina, Chapel Hill, 1995; William E. French, A Peaceful and Working People: Manners, Morals, and Class Formation in Northern Mexico, University of New Mexico, Albuquerque, 1996; Mary Kay Vaughan, Cultural Politics in Revolution: Teachers, Peasants, and Schools in Mexico, 1930-1940, Tucson, University of Arizona, 1997; Adrian Bantjes, As If Jesus Walked on Earth: Cardenismo, Sonora, and the Mexican Revolution, Wilmington: Scholarly Resources, 1998; Susan Deans-Smith y Gilbert Joseph, “The Arena of Dispute”, Hispanic Amrican Historical Review, LXXIX, 2, mayo de 1999, pp. 203-208; Eric Van Young, “The New Cultural History Comes to Old Mexico”, ibid., pp. 211-247; William E. French, “Imagining and the Cultural History of Nineteenth-Century Mexico”, ibid., pp. 249-267; Mary Kay Vaughan, “Cultural Approaches to Peasant Politics in the Mexican Revolution”, ibid., pp. 269-305. Otro descubrió “relaciones industriales” entre los “campesinos” peruanos: Vincent C. Peloso, Peasants on Plantations: Subaltern Strategies of Labor and Resistance in the Pisco Valley, Peru, Duke University, Durham, 1999.

48John D. French y Daniel James, “Squaring the Circle: Women’s Factory Labor, Gender, Ideology, and Necessity” y “Oral History, Identity Formation, and Working-Class Mobilization”, en idem, eds., The Gendered Worlds of Latin American Women Workers: From Household and Factory to the Union Hall and Ballot Box, Duke University, Durham, 1997, pp. 4, 7, 9, 15, 17, 297, 300-303 y 307.

49Mirta Zaida Lobato, “Women Workers in the ‘Cathedrals of Corned Beef’: Structure and Subjectivity in the Argentine Meatpacking Industry”, en ibid., pp. 53-71. Cf. idem, El “taylorismo” en la gran industria exportadora argentina, 1907-1945, Buenos Aires, Centro Editor de América Latina, 1988; idem et al., Mujer, trabajo y ciudadanía, Buenos Aires, CLACSO, 1995; Mirta Zaida Lobato, ed., Política, médicos y enfermedades: lecturas de la historia de la salud en la Argentina, Editorial Biblos, Buenos Aires, 1996; idem, La vida, 2001).

50Ann Farnsworth-Alvear, “Talking, Fighting, Flirting: Workers’ Sociability in Medellín Textile Mills, 1935-1950”, en French y James, op. cit., pp. 153-156, 166-171. Cf. Farnsworth-Alvear, Ann. Dulcinea, 8-10, 108-111, 145, 147, 156, 193-195, 217-219 y 221.

51Theresa R. Veccia, “‘My Duty as a Woman’: Gender Ideology, Work, and Working-Class Women’s Lives in São Paulo, Brazil, 1900-1950”, en French y James, op. cit., pp. 100-146; Deborah Levenson-Estrada, “The Loneliness of Working-Class Feminism: Women in the ‘Male World’ of Labour Unions, Guatemala City, 1970s”, en ibid., pp. 208-231; Heidi Tinsman, “Household Patrones: Wife-Beating and Sexual Control in Rural Chile, 1964-1988”, en ibid., pp. 264-296.

52French y James, “Squaring the Circle”, p. 7. Ellos mismos citan a Baron, “Gender and Labor History”, p. 37. En los otros ensayos tampoco aparece nada sobre las relaciones en el trabajo como tales: Daniel James, “‘Tales Told Out on the Borderlands’: Doña María’s Story, Oral History, and the Issues of Gender”, en ibid., pp. 31-52; Barbara Weinstein, “Unskilled Worker, Skilled Housewife: Constructing the Working-Class Woman in São Paulo, Brazil”, en ibid., pp. 72-99; John D. French y Mary Lynn Pedersen Cluff, “Women and Working-Class Mobilization in Postwar São Paulo, 1945-1948”, en ibid., pp. 176-207, y Thomas M. Klubock, “Morality and Good Habits: The Construction of Gender and Class in the Chilean Copper Mines, 1904-1951”, en ibid., pp. 232-263. En defensa de la nueva libertad culturalista, aquí hay un aliciente para negar (o hacer caso omiso de) la organización técnica e industrial: Barbara Weinstein, “Buddy, Can You Spare a Paradigm?: Refl ections on Generational Shifts and Latin American History”, The Americas, LVII, 4, abril de 2001, pp. 460-461.

53French y James, “Squaring the Circle”, pp. 4-8, 24, notas 29-31.

54No cuenta una “prueba de destrucción”: Levenson-Estrada, op. cit., p. 214.

55French y James, “Oral History”, p. 310.

Bibliografía

Abendroth, Michael et al., Hafenarbeit: Eine industriesoziologische Untersuchung der Arbeit und Betriebsverhältnisse in den bremischen Häfen, Campus, Frankfurt, 1979.

Abowd, John M., “The Effect of Wage Bargains on the Stock Market Value of the Firm” [1989], en Orley Ashenfelter y Kevin F. Hallock (eds.), Labor Economics, 4 vols., E. Elgar, Aldershot, 1995, vol. III.

Adams, Charles F., Jr., “A Chapter of Erie”, North American Review, julio de 1869.

Adams, Henry C., “Trusts”, Publications of the American Economic Association, tercera serie, vol. V, núm. 2, mayo de 1904.

Adams, Roy J. (ed.), Comparative Industrial Relations: Contemporary Research and Theory, Harper Collins, Nueva York, 1991.

Aghion, Philippe et al., “Optimal Learning by Experimentation”, Review of Economic Studies, vol. LVIII, núm. 4, junio de 1991, pp. 621-654.

— y Jean Tirole, “The Management of Innovation”, Quarterly Journal of Economics, vol. CIX, núm. 4, noviembre de 1994, pp. 1185-1209.

— y Peter Howitt, “A Model of Growth Through Creative Destruction”, Econometrica, vol. LX, núm. 2, marzo de 1992, pp. 323-351.

—, Endogenous Growth Theory, Cambridge, MIT, 1998.

Aglietta, Michael, Régulation et crises du capitalisme: l’expérience des États-Unis, Calmann-Lévy, París, 1976.

Ahmad, Aijaz, In Theory: Classes, Nations, Literatures, Verso, Londres, 1992.

Akademischer Verein Hütte, Des Ingenieurs Taschenbuch, 19a. ed., 2 vols., Wilhelm Ernst & Sohn, Berlín, 1905, pp. 147-170.

Akademischer Verein Hütte, Spravochnaia kniga dlia inzhenerov, arkhitektorov, mekhanikov i studentov, s dop. Dlia russkikhtekhnikov, G. L. Zandberg (ed.), Skoropech, Moscú, 1909.

Alexander, Peter, Workers, War, and the Origins of Apartheid: Labour and Politics in South Africa, 1939-1948, Ohio University, Athens, 2000.

Alford, Leon P., ed., Management’s Handbook, The Ronald Press, Nueva York, 1924.

Alinsky, Saul D., Rules for Radicals: A Practical Primer for Realistic Radicals, Random House, Nueva York, 1971.

Althusser, Louis, Pour Marx, François Maspero, París, 1965.

— y Étienne Balibar, Lire le Capital, 2 vols., 2a. edición, François Maspero, París, 1970, vol. I, vol. II.

Altmann, Norbert et al., eds., Technology and Work in German Industry, Routledge, Londres, 1992.

American Historical Association, “Public History, Public Historians, and the American Historical Association: Report of the Task Force on Public History”, 30 de marzo de 2004, Charge 1, en www.historians.org/governance/tfph/tfphreport

Anderson, Elijah, A Place on the Corner, University of Chicago, Chicago, 1978.

Anderson, Perry, “Critique of Wilsonism”, New Left Review, núm. 27, septiembre-octubre de 1964, pp. 4-7.

—, “Sweden: Study in Social Democracy, Part 2”, New Left Review, núm. 9, mayo-junio de 1961, pp. 41-44.

—, “The Antinomies of Antonio Gramsci”, New Left Review, núm. 100, noviembre de 1976.

—, “The Left in the Fifties”, New Left Review, núm. 29, enero-febrero de 1965, pp. 3-18.

—, Arguments Within English Marxism, Verso, Londres, 1980.

Anderson, Rodney D., Outcasts in Their Own Land: Mexican Industrial Workers, 1906-1911, Northern Illinois University, DeKalb, 1976.

Andrews, J. et al., “The Roots of the Party Crisis-Its Causes and Solution: Document Submitted to the Political Committe of the Socialist Workers Party [1953]”, en Cannon, Speeches to the Party.

Andrews, Kenneth R., The Concept of Corporate Strategy, DowJones-Irwin, Homewood, 1971.

Arendt, Hannah, The Human Condition, Doubleday, Garden City, 1959.

Arensberg, Conrad M., “Behavior and Organization: Industrial Studies”, en John H. Roher y Muzafer Sherif (eds.), Social Psychology at the Crossroads, Harper, Nueva York, 1951, pp. 324-352.

Argyris, Chris, Personality and Organization: The Conflict between System and the Individual, Harper, Nueva York, 1957.

Aricó, José, La cola del diablo: itinerario de Gramsci en América Latina, Puntosur, Buenos Aires, 1998.

Arnesen, Eric, Brotherhoods of Color: Black Railroad Workers and the Struggle for Equality, Harvard University, Cambridge, 2001.

—, Waterfront Workers of New Orleans: Race, Class, and Politics, 1863-1923, Oxford University, Nueva York, 1991.

Aron, Raymond, Dix-huit leçons sur la société industrielle, Gallimard, París, 1962.

Aronowitz, Stanley, False Promises: The Shaping of American Working Class Consciousness, McGraw-Hill, Nueva York, 1973.

—, The Crisis in Historical Materialism: Class, Politics, and Culture in Marxist Theory, Praeger, Nueva York, 1981.

—, Working Class Hero: A New Strategy for Labor, Pilgrim, Nueva York, 1983.

Aronson, Robert L., ed., Industrial and Labor Relations Research in Universities: A United States Summary, 1953-1954, Cornell University, Ithaca, 1954.

Arrow, Kenneth J., “Utilities, Attitudes, Choices: A Review Note”, Econometrica, vol. XXVI, núm. 1, enero de 1958.

Ascher, Charles S., en “Book Reviews”, Journal of Political Economy, vol. XLVIII, núm. 4, agosto de 1940.

Ash, Roberta, Social Movements in America, Markham, Chicago, 1972.

Ashenfelter, Orley y George E. Johnson, “Bargaining Theory, Trade Unions and Industrial Strike Activity” [1969], en Orley Ashenfelter y Kevin F. Hallock (eds.), Labor Economics, 4 vols., E. Elgar, Aldershot, 1995, vol. III.

Averitt, Robert T., The Dual Economy: The Dynamics of American Industry Structure, W. W. Norton, Nueva York, 1968.

Azan, Paul J. L., The War of Positions, Harvard University, Cambridge, 1917.

Babson, Steve, “General Motors Strike”, La Lettre du GERPISA, núm. 125, octubre de 1998, en www.univ.-evry.fr/PagesHtml/laboratoires/ancien-gerpisa/lettre/numeros/125/firmes.

—, “GM Invests $30 Million in Flint Metal Center”, GM News, 11 de junio de 2003, en www.gm.com.

Babson, Steve, Building the Union: Skilled Workers and Anglo-Gaelic Immigrants in the Rise of the UAW , Rutgers University, Nueva Brunswick, 1991.

—, The Unfinished Struggle: Turning Points in American Labor, 1877-Present, Rowman & Littlefield, Lanham, 1999.

Bahro, Rudolph, Die Alternative: Zur Kritik des real existierenden Sozialismus, Europäische Verlaganstalt, Colonia, 1977.

Baker, Keith M., Inventing the French Revolution: Essays on French Political Culture in the Eighteenth Century, Cambridge University Press, Cambridge, 1990.

Bakke, E. Wight, Bonds of Organization: An Appraisal of Corporate Human Relations, Harper, Nueva York, 1950.

Balán, Jorge et al., Men in a Developing Society: Geography and Social Mobility in Monterrey, Mexico, University of Texas, Austin, 1973.

Baldamus, Wilhelm, Efficiency and Effort: An Analysis of Industrial Administration, Tavistock, Londres, 1961.

Bantjes, Adrian, As If Jesus Walked on Earth: Cardenismo, Sonora, and the Mexican Revolution, Wilmington: Scholarly Resources, 1998.

Baran, Paul A. y Paul M. Sweezy, “Monopoly Capital: An Essay on the American Economic and Social Order”, Monthly Review, Nueva York, 1966.

Baran, Paul A., “The Political Economy of Growth”, Monthly Review, Nueva York, 1957.

Barnard, Chester I., The Functions of the Executive, Harvard University Press, Cambridge, 1938.

Barnes, George N., “The Engineering Dispute”, The People’s Journal for Dundee, 7 de agosto de 1897, p. 5.

Barney, Jay B., “Strategic Factor Markets: Expectations, Luck, and Business Strategy”, Management Science, vol. XXXII, núm. 10, octubre de 1986, pp. 1231-1241.

Baron, Ava et al., “An ‘Other’ Side of Gender Antagonism at Work: Men, Boys, and the Remasculinization of Printer’s Work, 1830-1920”, en Ava Baron (ed.), Work Engendered: Toward a New History of American labor, Cornell University, Ithaca, 1991, pp. 57-69.

—, “Gender and Labor History: Learning from the Past, Looking to the Future”, en Ava Baron (ed.), Work Engendered: Toward a New History of American Labor, Cornell University, Ithaca, 1991, pp. 1-46.

(ed.)—, Work Engendered: Toward a New History of American Labor, Cornell University, Ithaca, 1991.

—, “The Organization of Work in a Segmented Economy”, American Sociological Review, XLIX, núm. 4, agosto de 1984, pp. 454-473.

— y William T. Bielby, “Bringing the Firms Back In: Stratification, Segmentation and the Organization of Work”, American Sociological Review, XLV, núm. 5, octubre de 1980, pp. 737-765.

Barou, N., British Trade Unions, Victor Gollancz, Londres, 1947.

Barrett, James R., “Class Act: An Interview with David Montgomery”, Labor: Studies in Working Class History of the Americas, pp. 23-54.

—, Work and Community in the Jungle: Chicago’s Packinghouse Workers, 1894-1922, University of Illinois, Urbana.

Barrier, Christiane, Le combat ouvrier dans une entreprise de pointe, Économie et Humanisme, París, 1975.

Bastiat, Frédéric, Selected Essays on Political Economy, traducción al inglés de Seymour Cain, Van Nostrand, Princeton, 1964.

Batstone, Eric et al., Shop Steward in Action: The Organization of Workplace Conflict and Accomodation, Blackwell, Oxford, 1977.

—, et al., The Social Organization of Strikes, Blackwell, Oxford, 1978.

Bayat, Assef, Work, Politics and Power: An International Perspective on Workers’ Control and Self-Management, Monthly Review, Nueva York, 1991.

—, Workers and Revolution in Iran: A Third World Experience of Workers’ Control, Zed, Londres, 1987.

Bean, Ron, Comparative Industrial Relations: An Introduction to Cross—, National Perspectives, 2a. ed., Routledge, Londres, 1994

Becker, Marjorie, Setting the Virgin on Fire: Lázaro Cárdenas, Michoacán Peasants, and the Redemption of the Mexican Revolution, University of California, Berkeley, 1995.

Bell, Daniel, The End of Ideology, Free Press, Nueva York, 1960.

Bell, Inge P., CORE and the Strategy of Non-Violence, Random House, Nueva York, 1968.

Belleville, Pierre, Une nouvelle classe ouvrière, Julliard, París, 1963.

Bendix, Reinhard, Work and Authority in Industry: Ideologies of Management in the Course of Industrialization, Wiley, Nueva York, 1956.

Bénoit-Guilbot, Odile, “The Sociology of Work”, en International Encyclopedia of the Social Sciences, 1968, p. 235.

Bensaïd, Daniel, “Neo-Liberal Reform and Popular Rebellion”, New Left Review, núm. 215, enero de 1996.

Benson Soffer, “A Theory of Trade Union Development: The Role of the ‘Autonomous Workman’”, Labor History, I, 2, primavera de 1960, pp. 141-163

Berg, Ivar E., Industrial Sociology, Prentice-Hall, Englewood Cliffs, 1979.

Bergquist, Charles, Labor in Latin America: Comparative Essays on Chile, Argentina, Venezuela, and Colombia, Stanford University, Stanford, 1986.

Bernard Shaw, George, The Fabian Society: Its Early History, Fabian Society, Londres, 1892.

Bernstein, Eduard, “Der Kampf im englischen Maschinenbaugewerbe”, Die Neue Zeit, XVI/1, núm. 15, 28 de diciembre de 1897, pp. 454-460.

—, “Der Riesen-Ausstand im englischen Kohlengewerbe: Sein Wesen, sein Streitobjekt und seine Begleiterscheinungen”, Die Neue Zeit, XII/1, núm. 7, 8 de noviembre de 1893, pp. 204-211.

—, “Der Strike als politisches Kampfmittel”, Die Neue Zeit, XII/1, núm. 22, 21 de febrero de 1894, pp. 694-695.

—, “Eine neue Geschichte der Trade Union-Bewegung in England”, Die Neue Zeit, XII/2, núm. 35, 23 de mayo de 1894, pp. 268-275.

—, Der politische Massenstreik und die politische Lage der Sozialdemokratie in Deutschland, Volkswatch [O. Schütz], Breslau, 1905.

—, Der Streik: Sein Wesen und sein Wirken, Rüten & Loening, Frankfurt am Main, 1906.

—, Die Voraussetzungen des Sozialismus und die Aufgaben der Sozialdemokratie, J. H. W. Dietz Nachf., Sttutgart, 1899.

Besser, Terry L., Team Toyota: Transplanting the Toyota Culture to the Camry Plant in Kentucky, State University of New York, Albany.

Bettelheim, Charles, Les problèmes théoriques et pratiques de la planification: Cours professé a l’École Nationale d’Organisation Économique et Sociale, Presses Universitaires de France, París, 1946.

—, Problèmes théoriques et pratiques de la planification, 3a. edición, François Maspero, París, 1966.

Beynon, Huw, Working for Ford, Penguin, Londres, 1973.

Biernacki, Richard, “Language and the Shift from Signs to Practices in Cultural Inquiry”, History and Theory, XXXIX, 3, octubre de 2000, pp. 289-310.

—, “Method and Metaphor after the New Cultural History”, en Victoria E. Bonnell y Lynn Hunt (eds.), Beyond the Cultural Turn: New Directions in the Study of Society and Culture, University of California, Berkeley, 1999, pp. 62-92.

Biernacki, Richard, The Fabrication of Labor: Germany and Britain, 1640-1914, University of California, Berkeley, 1995,

Bingham, Walter V. D., Aptitudes and Aptitude Testing, Harper & Bros., Nueva York, 1937

— y Bruce V. Moore, How to Interview, Harper & Bros., Nueva York, 1931

Bishop, Robert L., “Duopoly: Collusion or Warfare?”, American Economic Review, vol. L, núm. 5, diciembre de 1960.

Blackman, John L., Presidential Seizure in Labor Disputes, Harvard University, Cambridge, 1967.

Blanc, Louis, “An Account of the Legislation Affecting Labour, and The Condition of the Working Classes in France”, en National Association for the Promotion of Social Science, Trades’ Societies and Strikes: Report of the Committee on Trades’ Societies, John W. Parker & Son, Londres, 1860, pp. 589.

Blau, Peter M. y Richard Scott, Formal Organizations: A Comparative Approach, Chandler, San Francisco, 1962.

Blauner, Robert, Alienation and Freedom: The Factory Worker and His Industry, University of Chicago, Chicago, 1964.

Blewett, Mary H., “Manhood and the Market: The Politics of Gender and Class among the Textile Workers of Fall River, Massachusetts, 1870-1880”, en Jacquelyn D. Hall et al., Like a Family: The Making of a Southern Cotton Mill World, Chapel Hill, University of North Carolina, 1987.

—, The Last Generation: Work and Life in the Textile Mills of Lowell, Massachusetts, 1910-1960, University of Massachusetts, Am herst, 1990.

Blum, Solomon, Labor Economics, Henry Holt and Company, Nueva York, 1925.

Bobylev, Dmitrii K., Kurs analiticheskoi mekhaniki, 3a. ed., 2 vols., Iu. N. Erlikh, San Petersburgo, 1909.

Bodington, Stephen, Computers and Socialism, Spokesman Books, Nottingham, 1973.

Boggs, Grace Lee, Living for Change: An Autobiography, University of Minnesota, Minneapolis, 1998.

Böhm-Bawerk, Eugen von, “Grundzüge der Theorie des wirthschaftlichen Güterwerts”, Jahrbücher für Nationalökonomie und Statistik, XLVII, nueva serie, XIII, 6, 1886, pp. 480-489.

—, “Macht oder ökonomisches Gesetz?”, Zeitschrift für Volkswirtschaft, Sozialpolitik und Verwaltung, XXIII, 3-4, diciembre de 1914.

—, Kapital und Kapitalzins, 3 vols. en 2, 3a. ed., Wagner’schen Universitäts, Innsbruck, 1909-1914.

Bohn, William E., I Remember America, Macmillan, Nueva York, 1962.

Bonazzi, Giuseppe, In una fabbrica di motori: Organizzazione del lavoro, potere padronale e lotte operaie, Feltrinelli, Milán, 1975.

—, Lineamenti critici di sociologia dell’organizzazione, Giappichelli, Turín, 1974.

Bonnet, Serge y Roger Humbert, La ligne rouge des hauts fourneaux: Grèves dans le fer lorrain en 1905, Denoël, París, 1981.

Borjas, George J., Labor Economics, Irwin McGraw-Hill, Nueva York, 2000, 2a. ed

Borsdorf, Ulrich et al., Arbeiterinitiative 1945: Antifaschistische Ausschüsse der Arbeiterbewegung in Deutschland, Peter Hammer, Wuppertal, 1976.

Bousquet, G. H., “Les systèmes socialistes” [1902-03], en Vilfredo Pareto: sa vie et son oeuvre, Payot, París, 1928, vol. V.

—, “Manuel d’économie politique” [1909], en Vilfredo Pareto: sa vie et son oeuvre, Payot, París, 1928, vol.

—, Vilfredo Pareto: sa vie et son oeuvre, Payot, París, 1928.

Bowley, A. L., “Bilateral Monopoly”, Economic Journal, vol. XXXVIII, diciembre de 1928, pp. 651-659.

—, The Mathematical Groundwork of Economics: An Introductory Treatise, Clarendon, Oxford, 1924.

Boyer, Robert, La théorie de la régulation: une analyse critique, La Découverte, París, 1986.

Boyle, Kevin, The UAW and the Heyday of American Liberalism, 1945-1968, Cornell University, Ithaca, 1995.

Boyte, Harry C., The Backyard Revolution: Understanding the New Citizen Movement, Temple University, Philadelphia, 1981.

Braverman, Harry, “Labor and Politics”, en Bert Cochran (ed.), American Labor in Mid-Passage, Monthly Review, Nueva York, 1959, pp. 99-112.

—, Labor and Monopoly Capital: The Degradation of Work in the Twentieth Century, Monthly Review, Nueva York, 1974.

Brennan, James P., The Labor Wars in Córdoba, 1955-1976: Ideology, Work, and Labor Politics in an Argentine Industrial City, Harvard University, Cambridge, 1994.

Brentano, Lujo, ed., “Arbeitseinstellungen und Fortbildung des Arbeitsvertrags”, Schriften des Vereins für Socialpolitik, 45, 1890.

Bricanier, Serge, ed., Pannekoek et los conseils ouvriers, Études et Documentations Internationales, París, 1969.

Bright, James R., Automation and Management, Harvard Bussiness School, Boston, 1958.

Brill, Harry, Why Organizers Fail: The Story of a Rent Strike, University of California, Berkeley, 1971.

Brinton, Crane, The Anatomy of Revolution, W. W. Norton, Nueva York, 1938.

Brody, David, “Review: Strife on the Waterfront: The Port of New York since 1945, by Vernon H. Jensen”, American Historical Review, CXXX, 4, octubre de 1975, p. 1064.

—, Labor in Crisis: The Steel Strike of 1919, Lippincott, Filadelfia, 1965.

—, Steelworkers in America: The Nonunion Era, Harvard University, Cambridge, 1960

—, The Butcher Workmen: A Study of Unionism, Harvard University, Cambridge, 196

Bronfenbrenner, Kate, et al., eds., Organizing to Win: New Research on Union Strategies, ILR, Ithaca, 1998.

Brown, Francis, et al., The Brown-Driver-Briggs Hebrew and English Lexicon [1906], Peabody, Hendrickson.

Brown, Jonathan C., ed., Workers’ Control in Latin America, 1930-1979, University of North Carolina, Chapel Hill, 1997.

Brown, William A., Piecework Bargaining, Heinemann, Londres, 1973.

Brunetta, Ernesto, “Clausewitz” [reseña de Emilio Canevari, Clausewitz e la guerra odierna, F. Campitelli, Roma, 1933], L’Italia Letteraria, 4 de febrero de 1934.

Bücher, Karl, Die Entstehung der Volkswirtschaft: Sechs Vorträge, H. Laupp, Tubinga, 1893.

Buhle, Mari Jo y Paul Buhle, “The New Labor History at the Cultural Crossroads”, Journal of American History, LXXV, 1, junio de 1988, pp. 151-157.

Buhle, Paul, “From the Arm and Hammer to ‘The Simpsons’: The Evolution of Working-Class Culture”, New Labor Forum, núm. 9, otoño de 2001, pp. 9-22.

Bujarin, N., Lenin as a Marxist, Communist Party of Gt. [sic] Britain, Londres, 1925.

—, Revoliutsionnyi teoretik, Gosudarstevennoe Izda-tel’stvo, Leningrado, 1924.

— et al., “O zadachakh i strukture profsoyuzov [16 de enero de 1921]”, en N. N. Popov (ed.), Protokoly c’ezdov y konferentsii Vsecoyuznoi Kommunisticheskoi Partii (b): Desiatyi c’ezd RKP (b), mart 1921 g., Partiinoe Izdatel’stvo, Moscú, 1933, pp. 801-804.

—, “Marx’s Teaching and Its Historical Importance”, en Bujarin, N. I., et al., Marxism and Modern Thought, traducción al inglés de Ralph Fox, Londres, G. Routledge & Sons, 1935.

—, “Teoriia proletarskoi diktatury”, en N. Bujarin et al., Oktiabr’skii perevorot i diktatura proletariata: sbornik statei, Gosudarstevennoe Izdatel’stvo, Moscú, 1919, pp. 5-21.

—, “Theory and Practice from the Standpoint of Dialectical Materialism”, Science at the Cross Roads: Papers Presented to the International Congress of the History of Science and Technology [1931], Frank Cass & Co., Londres, 1971, pp. 11-33.

—, Ekonomika perekhodnogo perioda: Chast’ 1, Obshchaia teoriia transformatsionnogo protsessa, Gosudarstevennoe Izdatel’stvo, Moscú, 1920.

—, The Politics and Economics of the Transition Period, traducción al inglés de Oliver Field, Routledge-Kegan Paul, Londres, 1979.

Bujarin, N., Theorie des historischen Materialismus: Gemeinverständliches Lehrbuch der marxistischen Soziologie, traducción al alemán de Frida Rubiner, Kommunistische Internationale, Berlín, 1922.

—, Economic Theory of the Leisure Class [sic, para Politicheskaia ekonomiia rant’e: Teoriia tsennosti i pribyli avstriiskoi shkoly, o Political Economy of Rentier Capital: The Austrian School’s Theory of Interest and Profit, 1914], International Publishers, Nueva York, 1927.

Burawoy, Michael, “The Anthropology of Industrial Work”, Annual Review of Anthropology, vol. VIII, 1979.

—, Constraint and Manipulation in Industrial Conflict: A Comparison of Strikes among Zambian Workers in a Clothing Factory and the Mining Industry, University of Zambia, Lusaka, 1974.

—, Manufacturing Consent: Changes in the labor Process under Monopoly Capitalism, University of Chicago, Chicago, 1979.

—, The Politics of Production: Factory Regimes under Capitalism and Socialism, Verso, Londres, 1985.

Burns, Emile, The General Strike, May 1926: Trades Councils in Action, Labour Research Department, Londres, 1926.

Burns, Tom y George M. Stalker, The Management of Innovation, Tavistock, Londres, 1961.

Burrell, Gibson y Gareth Morgan, Sociological Paradigms and Organisational Analysis: Elements of the Sociology of Corporate Life, Heinemann, Londres, 1979.

Callwell, C. E., Small Wars: Their Principles and Practice, hmso, Londres, 1906, 3a. ed.

Cambereri, Serafino, “Il Concetto di egemonia nel pensiero di Gramsci”, en Studi gramsciani: Atti del convegno tenuto a Roma nei giorni 11-13 gennaio 1958, Editoriale Riuniti, Roma, 1958, pp. 87-94.

Cameron, Ardis, Radicals of the Worst Sort: Laboring Women in Lawrence, Massachusetts, 1860-1912, University of Illinois, Urbana, 1993.

Cameron, Rondo, A Concise Economic History of the World: From Paleolithic Times to the Present, Oxford University Press, Nueva York, 1989.

Cammet, John M., Antonio Gramsci and the Origins of the Italian Communist Party, Stanford University, Stanford, 1967.

Cannon, James P., American Stalinism and Anti-Stalinism, Pioneer, Nueva York, 1947.

—, Speeches to the Party: The Revolutionary Perspective and the Revolutionary Party [1952-1953], Pathfinder, Nueva York, 1973.

—, The Struggle for Socialism in the “American Century”: Writings and Speeches, 1945-1947, Pathfinder, Nueva York, 1977.

Caplow, Theodore, The Sociology of Work, McGraw-Hill, Nueva York, 1954.

Carlyle, Thomas, Sartor Resartus: The Life and Opinions of Herr Treufelsdrökh [1830], J. M. Dent & Co., Londres, 1902.

Carvalho, Ruy de Quadros, Tecnologia e trabalho industrial: as implicacões sociais da automacão microelectrónica na indústria automobilística, L&PM, Porto Alegre, 1987.

Cassuto, U., A Commentary on the Book of Genesis, 2 vols., Magnes Press, Jerusalén, 1998, vol. I.

Castoriadis, Cornelius, “Phénomenologie de la conscience prolétarienne” [1948], en Cornelius Castoriadis, La société bureaucratique, 2 vols., Union Générale d’Éditions, París, 1973, vol. I.

—, “Socialisme ou barbarie” [1949], La société bureaucratique, 2 vols., Union Générale d’Éditions, París, 1973, vol. I.

Cauley, Leslie, “Verizon, Unions Tentatively Reach Pact”, Wall Street Journal, 21 de agosto de 2000.

Cavendish, Ruth, Women on the Line, Routledge & Kegan Paul, Londres, 1982.

Caves, Richard E., “Industrial Organization, Corporate Strategy and Structure”, Journal of Economic Literature, vol. XVIII, núm. 1, marzo de 1980, pp. 64-92.

— y M. E. Porter, “From Entry Barriers to Mobility Barriers: Conjectural Decisions and Contrived Deterrence to New Competition”, Quarterly Journal of Economics, vol. XCI, núm. 2, mayo de 1977, pp. 241-262.

— y Richard H. Holton, The Canadian Economy: Prospect and Retrospect, Harvard University, Cambridge, 1959.

—, Trade and Economic Structure: Models and Methods, Harvard University, Cambridge, 1960.

Caviglia, Enrico, La Battaglia della Bainsizza: Seguita da uno studio sulla direzione politica e il comando militare nella grande guerra, A. Mondadori, Milán, 1930.

—, La tre battaglie del Piave, A. Mondadori, Milán, 1934.

Chakrabarty, Dipesh, Provincializing Europe: Postcolonial Thought and Historical Difference, Princeton University, Princeton, 2000.

—, Rethinking Working-Class History: Bengal, 1890-1940, Princeton University, Princeton, 1989.

Chamberlain, Neil W., The Union Challenge to Management Control, Harper & Brothers, Nueva York, 1948.

Chamberlin, Edward H., The Theory Monopolistic Competition: A Reorientation of the Theory of Value, Harvard University, Cambridge, 1933.

Chambers, Whittaker, Witness [1952], Regnery, Chicago, 1970.

Chandler, Alfred D. Jr., Strategy and Structure: Chapters in the History of the Industrial Enterprise, MIT, Cambridge, 1962.

Chandler, Margaret K., “Garment Manufacture”, en Milton Derber (ed.), Labor-Management Relations in Illini City, 2 vols., University of Illinois, Champaign, 1953-1954, vol. I, pp. 379-538.

Chartier, Roger, “Writing the Practices”, French Historical Studies, XXI, 2, primavera de 1998, pp. 255-264.

—, On the Edge of the Cliff: History, Language, and Practice, traducción al inglés de Lydia G. Cochrane, Johns Hopkins University, Baltimore, 1997.

Cherbuliez, A.-E., “Coalitions”, en Charles Coquelin y UrbainGilbert Guillaumin (eds.), Dictionnaire de l’économie politique.

Chesneaux, Jean Le mouvement ouvrier chinois de 1919 à 1927, Mouton, París, 1962, publicado en inglés en 1968

Child, John, “Organizational Structure, Environment and Performance: The Role of Strategic Choice”, Sociology, VI, núm. 1, enero de 1972, pp. 1-22.

Chinoy, Ely, Automobile Workers and the American Dream, Doubleday, Garden City, 1955.

Clark, Daniel J., Like Night & Day: Unionization in a Southern Mill Town, University of North Carolina, Chapel Hill, 1997.

Clark, John Bates, “Review: Untersuchungen über das Kapital, seine Natur und Funktion… Von Otto Wittelshöfer”, Political Science Quarterly, vol. VI, núm. 1, marzo de 1891, pp. 175.

—, Essentials of Economic Theory, As Applied to Modern Problems of Industry and Public Policy, Macmillan, Nueva York, 1907.

—, The Control of Trusts: An Argument in Favor of Curbing the Power of Monopoly by a Natural Method, Macmillan, Nueva York, 1901.

- y John M. Clark, The Control of Trusts, revisada y aumentada, Macmillan, Nueva York, 1912.

—, The Problem of Monopoly: A Study of a Grave Danger and of the Natural Mode of Averting It, Columbia University, Nueva York, 1904.

Clark, John Maurice, Studies in the Economics of Overhead Costs, University of Chicago, Chicago, 1923.

—, “Business Acceleration and the Law of Demand: A Technical Factor in Economic Cycles”, Journal of Political Economy, vol. XXV, núm. 3, marzo de 1917, pp. 217-235.

— et al., eds., Readings in the Economics of War, University of Chicago, Chicago, 1918.

—, Strategic Factors in Business Cycles, National Bureau of Economic Research, Nueva York, 1934.

Clark, Marjorie R., Organized Labor in Mexico, University of North Carolina, Chapel Hill, 1934.

Clark, Victor S., “The Canadian Industrial Disputes Act”, Proceedings of the Academy of Political Science in the City of New York, VII, núm. 1, enero de 1917, p. 18.

Clausewitz, Carl von, On War, traducción y edición de Michael Howard y Peter Paret, edición revisada, Princeton University, Princeton, 1984.

Clegg, Hugh A., The System of Industrial Relations in Great Britain, Blackwell, Oxford, 1970.

Clegg, Stewart, Power, Rule and Domination: A Critical and Empirical Understanding of Power in Sociological Theory and Organizational Life, Routledge & Kegan Paul, Londres, 1975.

Cliff, Tony, State Capitalism in Russia [1948], Pluto, Londres, 1974.

Cobble, Dorothy Sue y Alice Kessler-Harris, “The New Labor History in American History Textbooks”, Journal of American History, LXXIX, 4, marzo de 1993.

Cohen, Lizabeth, Making a New Deal: Industrial Workers in Chicago, 1919-1939, Cambridge University, Cambridge, 1990.

Cohn, Samuel, When Strike Makes Sense-And Why: Lessons from Third Republic French Coal Miners, Plenum, Nueva York, 1993.

Colasanti, Giuseppe, “Introduzione: lo sciopero come azione colletiva”, en Giuseppe Colasanti y Luca Perrone, eds., Scioperi e movimenti colletivi: Strikes as Collective Action, The Italian School Approach, Casa del Libro, Roma, 1982.

— y Luca Perrone (eds.), Scioperi e movimenti colletivi: Strikes as Collective Action, The Italian School Approach, Casa del Libro, Roma, 1982.

Cole, G. D. H., An Introduction to Trade Unionism, Being a Short Study of the Present Position of Trade Unionism in Great Britain Prepared for the Trade Union Survey of the Labour Research Department, George Allen and Unwin, Londres, 1918.

—, The World of Labour: A Discussion of the Present and Future of Trade Unionism, G. Bell and Sons, Londres, 1913.

Cole, Robert E., Japanese Blue Collar: The Changing Tradition, University of California, Berkeley, 1971.

Coleman, James S., The Mathematics of Collective Action, Aldine, Chicago, 1973.

Coleman, Slim y George Atkins, Fair Share: The Struggle for the Rights of the People, Justice Graphics, Chicago, 1989.

Collins, David y Cynthia A. Montgomery, “Competing on Resources: Strategy in the 1990s [1995]”, en Harvard Business Review on Corporate Strategy, Harvard Business School, Boston, 1999, pp. 33-62.

Comité Executif Européen de la IV Internationale, “Résolution sur la stratégie de sections européenes de la IVe Internationale dans les luttes ouvrières”, Quatrième Internationale, nueva serie núm. 4, febrero de 1944, pp. 17-20.

Commons, John R., “Is Class Conflict in America Growing and is it Inevitable?”, American Journal of Sociology, XIII, 6, mayo de 1908.

—, “The Teamsters of Chicago”, en John R. Commons (ed.), Trade, Unionism and Labor Problems, Ginn and Co., Boston, 1905, pp. 36.

—, “Types of American Labor Organization-The Teamsters of Chicago”, Quarterly Journal of Economics, XIX, 3, mayo de 1905, p. 400.

—, Institutional Economics: Its Place in Political Economy, 2 vols., Macmillan, Nueva York, 1934.

Comte, Auguste, Cours de Philosophie Positive, 6 vols., J. B. Baillière et Fils, París, 1869, 3a. ed., vol. IV.

Conner, Kathleen R., “A Historical Comparison of Resourcebased Theory and Five Schools of Thought Within Industrial Organization Economics: Do We Have a New Theory of the Firm?”, Journal of Management, vol. XVII, núm. 1, marzo de 1991, pp. 121-154.

— y C. K. Prahalad, “A Resource-Based Theory of the Firm: Knowledge versus Opportunism”, Organization Science, vol. VII, núm. 5, septiembre de 1996, pp. 477-501.

Considerant, Victor, Principes du socialisme. Manifeste de la démocracie au XIXème siècle [1847], Otto Zeller, Osnabrück, 1978.

Constantine, J. Robert, ed., Letters of Eugene V. Debs, 3 vols., University of Illinois, Urbana, 1990, vol. III.

Cooke, Morris L., ed., “Giant Power: Large Scale Electrical Development as a Social Factor”, Annals of the American Academy of Political and Social Science, vol. CXVIII, marzo de 1925.

Cooper, Frederick, On the African Waterfront: Urban Disorder and the Transformation of Work in Colonial Mombasa, Yale University, New Haven, 1987.

Cooper, Patricia A., “The Faces of Gender: Sex Segregation and Work Relations at Philco, 1928-1938”, en Ava Baron (ed.), Work Engendered: Toward a New History of American labor, Cornell University, Ithaca, 1991, pp. 341-344.

Cooper, Patricia A., “What This Country Needs is a Good FiveCent Cigar”, Technology and Culture, pp. 779-807.

Copeland, Melvin T., “Marketing”, en President’s Conference on Unemployment, Committee on Recent Economic Changes, V, 2 vols., McGraw Hill, Nueva York, 1929, vol. I.

Coquelin, Charles, “Coalitions industrielles”, en Charles Coquelin y Urbain G. Guillaumin (eds.), Dictionnaire de l’économie politique, 2 vols., Guillaumin & Cie., París, 1852-1853, vol. I.

Córdova, Arnaldo, “Gramsci y la izquierda mexicana”, La Ciudad Futura, 6, agosto de 1987, suplemento 4, pp. 14-15.

Coriat, Benjamin, L’atelier et la chronomètre: essai sur le taylorisme, le fordisme et la production de masse, Christian Bourgeois, París, 1979.

—, Science, technique et capital, Seuil, París, 1976.

Cosman, Bard C., The Human Factor: The Harvard Fatigue Laboratory and the Transformation of Taylorism, tesis de licenciatura de la Harvard University, 1983.

Cournot, Antoine A., Recherches sur les principes mathématiques de la théorie de richesses, Hachette, París, 1838.

Cowie, Jefferson R., Capital Moves: RCA ’s Seventy-Year Quest for Cheap Labor, Cornell University, Ithaca, 1999.

Craig, Gordon A., “Delbrück: The Military Historian”, en Peter Paret (ed.), Makers of Modern Strategy, from Machiavelli to the Nuclear Age, Princeton University, Princeton, 1986, pp. 262-280.

Critical Art Ensemble, Electronic Civil Disobedience and Other Unpopular Ideas, Autonomedia, Brooklyn, 1996.

—, Electronic Disturbance, Autonomedia, Brooklyn, 1994.

Croce, Benedetto, “Azione, Successo e Giudizio: Note in margine al ‘Vom Krieg’ del Clausewitz”, Societá Reale di Napoli: Atti della Reale Accademia di Scienze Morali e Politiche, núm. 56, 1934.

Crofton, Rosemary y Gareth Jones, White-Collar Proletariat: Deskilling and Gender in Clerical Work, Temple University, Filadelfia, 1984.

Cronin, Blaise, “Huge Power Failure Hits Major Cities in U.S. and Canada”, Wall Street Journal, 15 de agosto de 2003.

Cronin, Blaise, “Information Warfare: Peering Inside Pandora’s Postmodern Box”, Library Review, vol. I, núm. 6, 2001, pp. 279-294.

Cronin, James E., Industrial Conflict in Modern Britain, Croom Helm, Londres, 1979

Crouch, Colin, Trade Unions: The Logic of Collective Action, Fontana, Londres, 1982.

— y Alessandro Pizzorno (eds.), The Resurgence of Class Conflict in Western Europe since 1968, 2 vols., Macmillan, Londres, 1978.

Crowell, John F., “Business Strategy in National and International Policy”, Scientifi c Monthly, junio de 1924.

Crozier, Michael, Le phénomène bureaucratique: Essai sur les tendances bureaucratiques des systèmes d’organisation modernes et sur leurs rélations en France avec le système social et culturel, Seuil, París, 1963.

—, Usines et syndicats d’Amérique, Éditions Ouvrières, París, 1951.

Cunningham, William J., “A Cadet System in Railroad Service”, Harvard Business Review, vol. III, núm. 4, julio de 1925, p. 404.

Cyert, Richard M. et al., “Observation of a Business Decision”, Journal of Business, vol. XXIX, núm. 4, octubre de 1956, p. 238.

Dahrendorf, Ralf, Soziale Klassen und Klassenkonflikt in der industriellen Gesellschaft, F. Enke, Stuttgart, 1957.

Dallin, David J., Soviet Espionage, Yale University, New Haven, 1955.

Dameron, Kenneth, “Cooperative Retail Buying of Apparel Goods”, Harvard Business Review, vol. VI, núm. 4, julio de 1928, p. 446.

Darbel, Alain et al., Travail et travailleurs en Algérie, Mouton, París, 1963.

Davidson, John, The Bargain Theory of Wages: A Critical Development from the Historic Theories, Together with an Examination of Certain Wages Factors, the Mobility of Labor, Trade Unionism, and the Methods of Industrial Remuneration, G. p. Putnam’s Sons, Nueva York, 1898.

Davidson, Mark G., “Industry, Organization of”, en Robert H. I. Palgrave (ed.), Dictionary of Political Economy, 3 vols., Macmillan, Londres, 1910.

Davis, Colin J., Power at Odds: The 1922 National Railroad Shopmen’s Strike, University of Illinois, Urbana, 1997

—, Waterfront Revolts: New York and London Dockworkers, 1946-1961, University of Illinois, Urbana, 2003

Davis, Horace B., Labor and Steel, International Publishers, Nueva York, 1933.

Dawley, Alan, “Workers, Capital, and the State in the Twentieth Century”, en J. Carroll Moody y Alice Kessler-Harris (eds.), Perspectives on American Labor History: The Problems of Synthesis, Northern Illinois University, DeKalb, 1989.

—, Class and Community: The Industrial Revolution in Lynn, Harvard University, Cambridge, 1976.

Dean, Joel, “Product-Line Policy”, Journal of Business of the University of Chicago, vol. XXIII, núm. 4, octubre de 1950.

Deans-Smith, Susan, y Gilbert Joseph, “The Arena of Dispute”, Hispanic Amrican Historical Review, LXXIX, 2, mayo de 1999, pp. 203-208.

Dearth, Douglas H., “Critical Infrastructures and the Human Target in Information Operations”, en Alan D. Campen y Douglas H. Dearth (eds.), Cyberwar 3.0: Human Factors in Information Operations and Future Conflict, Armed Forces Communications and Electronics Association, Fairfax, 2000, pp. 203-209.

Debs, Eugene V., Writings and Speeches of Eugene V. Debs, Hermit-age Press, Nueva York, 1948.

Delbridge, Rick, Life on the Line in Contemporary Manufacturing: The Workplace Experience of Lean Production and the “Japanese” Model, Oxford University, Oxford, 1998.

Delbrück, Hans, Geschichte der Kriegskunst im Rahmen der politischen Geschichte [1920], 4 vols., Walter de Gruyter & Co., Berlín, 1962-1966, 3a. ed., vol. I.

—, Krieg und Politik, 1914-1916, 3 vols., Georg Stilke, Berlín, 1918.

Della Porta, Donatella y Mario Diani, Social Movements: An Introduction, Blackwell, Oxford, 1999.

Demos, John P., “In Search of Reasons for Historians to Read Novels”, American Historical Review, CIII, 5, diciembre de 1998, pp. 1526-1529.

—, “Using Self, Using History”, Journal of American History, LXXXIX, 1, junio de 2002, pp. 37-42.

—,The Unredeemed Captive: A Family Story From Early America, Alfred A. Knopf, Nueva York, 1994.

Denis, Henri, Le monopole bilatéral, Presses Universitaires, París, 1943.

Derrida, Jacques, Spectres de Marx: l’état de la dette, le travail du deuil et la nouvelle Internationale, Éditions Galilée, París, 1993.

Dinius, Oliver, Work in Brazil’s Steel City: A History of Industrial Relations in Volta Redonda, 1941-1968, tesis doctoral, Universidad de Harvard, 2004.

Dixon, Frank H., “Public Regulation of Railway Wages”, American Economic Review, vol. V, núm. 1, marzo de 1915, pp. 249-251, 254, 256, 259.

Dobbs, Farrell, Teamster Rebellion, Monad, Nueva York, 1972.

Dobofsky, Melvyn, We Shall Be All: A History of the Industrial Workers of the World, Quadrangle, Chicago, 1969.

Dodd, Chris, “Preparing for a Strike”, Air Line Pilot, marzo de 2001, p. 24.

Doeringer, Peter B. y Michael J. Piore, International Labor Markets and Manpower Analysis, Heath, Lexington, 1971.

Domínguez, Ricardo, “Digital Zapatismo” [1998], www.thing.net/~rdom/ecd/DigZap.html.

Donaldson, Lex, In Defence of Organization Theory: A Reply to the Critics, Cambridge University, Cambridge, 1985.

Dore, Ronald P., British Factory, Japanese Factory: The Origins of National Diversity in Industrial Relations, University of California, Berkeley, 1973.

Dorfman, Joseph, The Economic Mind in American Civilization, 5 vols., Viking, Nueva York, 1946-1959.

Downey, Gregory J., Telegraph Messenger Boys: Labor, Technology, and Geography, 1850-1950, Routledge, Nueva York, 2002.

Dowrick, Steve y Barbara J. Spencer, “Union Attitudes to Labor Saving Innovation: When are Unions Luddites”, Journal of Labor Economics, XII, núm. 2, abril de 1994.

Dreazen, Yochi J., “Array of Contracts Hindered Verizon Deal”, Wall Street Journal, 25 de agosto de 2000.

Dubin, Robert, The World of Work: Industrial Society and Human Relations, Prentice-Hall, Englewood Cliffs, 1958.

—, Working: Union-Management Relations, Prentice-Hall, Englewood Cliffs, 1958.

Dubofsky, Melvyn y Willard Van Tyne, John L. Lewis: A Biography, Quadrangle, Nueva York, 1977.

Dubois, Pierre, Le sabotage dans l’industrie, Calmann-Lévy, París, 1976.

Dunlop, John T., “Chapter 26: The Changing Status of Labor”, en Harold F. Williamson (ed.), The Growth of the American Economy: An Introduction to the Economic History of the United States, Prentice-Hall, Nueva York, 1944.

—, e Irving Brown, Labor and International Affairs: Two Views [tercera y cuarta conferencias en homenaje a Samuel D. Berger], Georgetown University, Washington, 1984.

— y Benjamin Higgins, “‘Bargaining Power’ and Market Structures”, Journal of Political Economy, I, núm. 1, febrero de 1942, pp. 1-26.

— y Neil W. Chamberlain, eds., Frontiers of Collective Bargaining, Harper & Row, Nueva York, 1967.

—, “Labor, Markets and Wage Determination: Then and Now”, en Bruce E. Kaufman (ed.), How Labor Markets Work: Reflections on Theory and Practice by John Dunlop, Clark Kerr, Richard Lester and Lloyd Reynolds, Lexington Books, Lexington, 1988, pp. 77-79.

—, “Slichter, Sumner Huber (1892-1959)”, en John Eatwell, Murray Milgate y Peter Newman (eds.), The New Palgrave: A Dictionary of Economics, 4 vols., Macmillan, Londres, 1987, vol. IV, p. 355.

—, “Structural Changes in the American Labor Movement and Industrial Relations System”, en L. R. Tripp (ed.), Proceedings of the Ninth Annual Meeting of the Industrial Relations Research Association, 1956, The Association, Madison, 1957, pp. 12-32.

Dunlop, John T., “The Development of Labor Organization: A Theoretical Framework”, en Richard A. Lester y Joseph Shister (eds.), Insights into Labor Issues, Macmillan, Nueva York, 1948, pp. 179-185. Dunlop, John T., “The Function of the Strike” en John T. Dunlop y Neil W. Chamberlain (eds.), Frontiers of Collective Bargaining, Harper & Row, Nueva York, 1967, pp. 111-116.

—, “The Movement of Real and Money Wage Rates”, Economic Journal, XLVIII, núm. 191, septiembre de 1938, pp. 413-434.

—, “The Task of Contemporary Wage Theory”, en John T. Dunlop (ed.), The Theory of Wage Determnination, St. Martin’s, Nueva York, 1957, p. 8.

—, “Wage Policies of Trade Unions”, American Economic Review, suplemento, parte 2, XXXII, núm. 1, marzo de 1942, pp. 290-301.

—, Industrial Relations System, ed. revisada, Harvard Business School, Boston, 1993.

—, The Management of Labor Unions: Decisions Making with Historical Constraints, Lexington Books, Lexington, 1990, pp. 26-51.

—, Wage Determination under Trade Unions, Macmillan, Nueva York, 1944.

Dunn, Robert W., Labor and Automobiles, International Publishers, Nueva York, 1929.

Dunne, William F., “O stachechnoi strategii”, III Kongress, pp. 225-232.

Durand, Claude, Conscience ouvrière et action syndicale, Mouton, París, 1971.

— y Pierre Dubois, La grève: enquête sociologique, Fondation Nationale des Sciences Politiques, París, 1975.

Durkheim, Émile, De la division du travail social: Étude sur l’organisation des sociétés supérieures, Félix Alcan, París, 1893.

Eaton, John, Michael Barratt Brown y Ken Coates, Economic Strategy for the Labour Movement: An Alternative, The Spokesman, Nottingham, 1975.

Eckstein, Gustav, “Was bedeutet der Generalstreik?”, Die Neue Zeit, XXII/I, núm. 12, 16 de diciembre de 1903, pp. 357-363.

Eckstein, Susan, The Poverty of Revolution: The State and the Urban Poor in Mexico, Pricenton University, Princeton, 1977.

Edgeworth, Francis Y., “Higgling”, en Robert H. I. Palgrave (ed.), Dictionary of Political Economy, 3 vols., Macmillan, Londres, 1910, vol. II, pp. 304-305.

—, “La teoria pura del monopolio”, Giornale degli economisti, segunda serie, vol. XV, núms. 1, 4, 5, julio, octubre y noviembre de 1897.

—, “The Theory of Distribution”, Quarterly Journal of Economics, XVIII, 2, febrero de 1904, p. 217, n. 2.

—, Mathematical Psychics: An Essay on the Application of Mathematics to the Moral Sciences, C. Kegan Paul & Co., Londres, 1881.

Edwards, E. J., “The Great Railroad Builders”, Munsey’s Magazine, febrero de 1903, pp. 645.

Edwards, Richard, Contested Terrain: The Transformation of the Workplace in the Twentieth Century, Basic Books, Nueva York, 1979.

Ehmer, J., “Work, History of”, en Neil J. Smelser y Paul B. Baltes (eds.), International Encyclopedia of the Social and Behavioral Sciences, 26 vols., Elsevier, Amsterdam, 2001, vol. XXIV, pp. 16569-16574.

Eldridge, John E. T., Industrial Disputes: Essays in the Sociology of Industrial Relations, Routledge amd Kegan Paul, Londres, 1968.

Elster, Jon, “Rationality, Economy and Society”, en Stephen Turner (ed.), The Cambridge Companion to Weber, Cambridge University Press, Cambridge, 2000, pp. 38-40.

Engels, Friedrich, “Die Lage der arbeitenden Klasse in England: Nach eigner Anschauung und authentischen Quellen [1844]”, en Marx y Engels, Werke, vol. II, pp. 306, 314-315.

Engels, Friedrich, “Einleitung [a Karl Marx, ‘Klassenkämpfe in Frankreich 1848 bis 1850’ (1895)]”, en Marx y Engels, Werke, vol. XXII, pp. 513 y 522.

—,“Einleitung zum Neudruck von Marx’ ‘Klassenkämpfe in Frankreich 1848-1850’”, Die Neue Zeit.

—, “Einleitung”, en Karl Marx, Die Klassenkämpfe in Frankreich, 1848 bis 1850: Abdruck aus der “Neuen Rheinischen Zeitung”, politisch-ökonomische Revue, Hamburg 1850, Vorwärts, Berlín, 1895, pp. 8-23.

—, “Von der Autorität [1872-1873]”, Werke, vol. XVIII, pp. 305-308.

Erard, Zinaïda y G. M. Zygier, eds., La Pologne: une société en dissidence, François Maspero, París, 1978.

Etzioni, Amitai, A Comparative Analysis of Complex Organizations: On Power, Involvement and Their Correlates, Free Press, Nueva York, 1961.

Fantasia, Rick, Cultures of Solidarity: Consciousness, Action and Contemporary American Workers, University of California, Berkeley, 1988.

— y Kim Voss, Hard Work: Remaking the American Labor Movement, University of California, Berkeley, 2004.

Farber, Henry S., “Individual Preferences and Union Wage Determination: The Case of the United Mine Workers” [1978], en Orley Ashenfelter y Kevin F. Hallock (eds.), Labor Economics, 4 vols., E. Elgar, Aldershot, 1995, vol. III.

—, “The Analysis of Union Behavior”, en Orley Ashenfelter et al. (eds.), Handbook of Labor Economics, 3 vols. en 5, Elsevier Science, Amsterdam, 1986-1999, vol. II.

—, “The Determination of the Union Status of Workers” [1983], en Orley Ashenfelter y Kevin F. Hallock (eds.), Labor Economics, 4 vols., E. Elgar, Aldershot, 1995, vol. III.

Farnsworth-Alvear, Ann, “Talking, Fighting, Flirting: Workers’ Sociability in Medellín Textile Mills, 1935-1950”, en John D. French y Daniel James, (eds.), The Gendered Worlds of Latin American Women Workers: From Household and Factory to the Union Hall and Ballot Box, Duke University, Durham, 1997.

Farnsworth-Alvear, Ann, Dulcinea in the Factory: Myth, Morals, Men, and Women in Colombia’s Industrial Experiment, 1905-1960, Duke University, Durham, 2000.

Faue, Elizabeth, Community of Suffering and Struggle: Women, Men, and the Labor Movement in Minneapolis, 1915-1945, University of North Carolina, Chapel Hill, 1991.

Fayol, Henri, Administration industrielle et générale, Dunod, París, 1925.

Feagin, Joe R. y Harlan Hahn, Ghetto Revolts: The Politics of Violence in American Cities, Macmillan, Nueva York, 1973.

Fellner, William J., Competition among the Few: Oligopoly and Similar Market Structures, Knopf, Nueva York, 1949.

Fendrich, Anton, Der Stellungskrieg bis zur Frühlingsschlacht (1915) in Flandern, Franckh, Stuttgart, 1916.

Fenichel, Otto, “On the Psychology of Boredom [Langeweile] [1934]”, en Fenichel, Otto, Collected Papers, 2 vols., W. W. Norton, Nueva York, 1953-1954, vol. I, pp. 292-302.

Ferguson, Niall, “Virtual History: Towards a ‘Chaotic’ Theory of the Past”, en Ferguson, Niall (ed.), Virtual History: Alternatives and Counterfactuals, Picador, Londres, 1997, pp. 1-90.

Fillieule, Olivier, Stratégies de la rue: Les manifestations en France, Fondation Nationale des Sciences Politiques, París, 1997.

Filtzer, Donald, Soviet Workers and Stalinist Industrialization: The Formation of Modern Soviet Production Relations, 1928-1941, Pluto Press, Londres, 1986.

Fine, Sidney, Sit-Down: The General Motors Strike of 1936-1937, University of Michigan, Ann Arbor, 1969.

Finer, Samuel E., “The Unions and Power”, New Society, 6 de febrero, 1975, pp. 329-330.

Fink, Leon, “Editor’s Introduction”, Labor History, XLIII, 3, agosto de 2002, pp. 245-246.

— y Brian Greenberg, Upheaval in the Quiet Zone: A History of Hospital Workers’s Union, Local 1199, University of Illinois, Urbana, 1989.

—, “Notes and Documents: What is to be Done in Labor History?”, Labor History., XLIII, 4, noviembre de 2002, pp. 419-424.

Fink, Leon (ed.), Labor: Studies in Working Class History of the Americas, I, primavera de 2004.

—, The Maya of Morganton: Work and Community in the Nuevo New South, University of North Carolina, Chapel Hill, 2003.

Fisher, Lloyd H., The Harvest Labor Market in California, Harvard University, Cambridge, 1953.

Flanders, Allan D., The Fawley Productivity Agreements: A Case Study of Management and Collective Bargaining, Faber and Faber, Londres, 1964.

Fletcher, Bill, Jr. y Richard Hurd, “Is Organizing Enough? Race, Gender and Union Culture”, New Labor Forum, núm. 6, primavera de 2000, pp. 59-69.

Flüchtig, U., “Zur Frage des Generalstreiks”, Die Neue Zeit, XXII/I, núm. 14, 31 de diciembre de 1903, pp. 445-448.

Flynt, Bill, “Threat Convergence”, Military Review, septiembre-octubre de 1999, pp. 2-11.

—, “Y2K Strategies for Managing Interdependency Among Industry Sectors”, www.y.2k.gov/docs/infraestructure.htm.

Foa, Vittorio, “Lotte operaie nello sviluppo capitalistico [1961]”, Quaderni Rossi, reimpresión, 6 vols., Nuove Nuove Edizioni Operaie, Roma, 1976-1978, vol. I, pp. 1-17.

Foch, Ferdinand, De la conduite de la guerre: La manoeuvre pour la bataille [1904], Nancy, Berger-Levrault, París, 1915, 3a. ed.

—, Des principes de la guerre [1903], Imprimerie Nationale, París, 1996.

Follett, Mary P., Creative Experience, Longmans, Green & Co., Nueva York, 1924

Foner, Philip S. y Brewster Chamberlin (eds.), Friedrich A. Sorge’s Labor Movement in the United States [1891-1895]: A History of the American Working Class from Colonial Times to 1890, traducción al inglés de Brewster Chamberlin y Angela Chamberlin, Greenwood Press, Westport, 1977.

Forest G. Hill, Roads, Rails & Waterways: The Army Engineers and Early Transportation, University of Oklahoma, Norman, 1957.

Forney, Matthias N., Catechism of the Locomotive, 2a. ed. revisada y aumentada, Railroad Gazette, Nueva York, 1891.

Foster, William Z., A Manual of Industrial Unionism: Organizational Structure and Policies, Workers Library, Nueva York, 1937.

—, American Trade Unionism: Principles and Organization, Strategy and Tactics: Selected Writings, International Publishers, Nueva York, 1947.

—, From Bryan to Stalin, International Publishers, Nueva York, 1937.

—, History of the Communist Party of the United States, International Publishers, Nueva York, 1952.

—, Industrial Unionism, Workers Library, Nueva York, 1936.

—, Organize the Unorganized, Trade Union Educational League, Chicago, 1926.

—, Organizing Methods in the Steel Industry, Workers Library, Nueva York, 1936.

—, Problems of Organized Labor Today, New Century, Nueva York, 1946.

—, Strike Strategy, Trade Union Educational League, Chicago, 1926.

—, The Great Steel Strike and Its Lessons, B.W. Huebsch, Nueva York, 1920.

—, Unionizing Steel, Workers Library, Nueva York, 1936.

—, What Means A Strike in Steel, Workers Library, Nueva York, 1937.

Fox, Alan, A Sociology of Work in Industry, Macmillan, Londres, 1971.

Fox, John B. y Jerome F. Scott, Absenteeism: Management’s Problem, Harvard Business School, Boston, 1943.

Frank, Dana, Purchasing Power: Consumer Organizing, Gender, and the Seattle Labor Movement, 1919-1929, Cambridge University, Cambridge, 1994.

Frank, Lawrence F., “The Signifi cance of Industrial Integration”, Journal of Political Economy, vol. XXXIII, núm. 2, abril de 1925.

Franzosi, Roberto, The Puzzle of Strikes: Class and State Strategies in Postwar Italy, Cambridge University, Cambridge, 1995.

Fraser, Ronald, ed., Work: Twenty Personal Accounts, 2 vols., Penguin, Londres, 1968-1969.

Frederico, Celso, Consciencia operaria no Brasil: estudo com um grupo de trabalhadores, Atica, Sao Paulo, 1978.

Freeman, Joshua B., In Transit: The Transport Workers Union in New York City, 1933-1966, Oxford University, Nueva York, 1989.

—, Working-Class New York: Life and Labor Since World War II, New Press, Nueva York, 2000.

Freeman, Richard, “The Exit-Voice Tradeoff in the Labor Market: Unionism, Job Tenure, Quits, and Separations” [1980], en Orley Ashenfelter y Kevin F. Hallock (eds.), Labor Economics, 4 vols., E. Elgar, Aldershot, 1995, vol. III.

Freeman, Richard B., “Contraction and Expansion: The Divergence of Private Sector and Public Sector, Unionism in the United States”, Journal of Economic Perspectives, II, núm. 2, primavera de 1988, p. 82.

— y James L. Medoff, What Do Unions Do?, Basic Books, Nueva York, 1984.

—, Labor Economics, Prentice-Hall, Englewood Cliffs, 1972.

French, John D. y Daniel James, “Oral History, Identity Formation, and Working-Class Mobilization”, en John D. French y Daniel James (eds.), The Gendered Worlds of Latin American Women Workers: From Household and Factory to the Union Hall and Ballot Box, Duke University, Durham, 1997, p. 310.

— y Daniel James, “Squaring the Circle: Women’s Factory Labor, Gender, Ideology, and Necessity”, en John D. French y Daniel James (eds.), The Gendered Worlds of Latin American Women Workers: From Household and Factory to the Union Hall and Ballot Box, Duke University, Durham, 1997.

— y Daniel James (eds.), The Gendered Worlds of Latin American Women Workers: From Household and Factory to the Union Hall and Ballot Box, Duke University, Durham, 1997.

— y Mary Lynn Pedersen Cluff, “Women and WorkingClass Mobilization in Postwar São Paulo, 1945-1948”, en John D. French y Daniel James (eds.), The Gendered Worlds of Latin American Women Workers: From Household and Factory to the Union Hall and Ballot Box, Duke University, Durham, 1997, pp. 176-207.

French, John D., “The Latin American Labor Studies Boom”, International Review of Social History, XLV, 2, agosto de 2000, pp. 289-293.

—, The Brazilian Workers’ abc: Class Conflict and Alliances in Modern São Paulo, University of North Carolina, Chapel Hill, 1992.

French, William E., “Imagining and the Cultural History of Nineteenth-Century Mexico”, Hispanic Amrican Historical Review, LXXIX, 2, mayo de 1999, pp. 249-267.

—, A Peaceful and Working People: Manners, Morals, and Class Formation in Northern Mexico, University of New Mexico, Albuquerque, 1996.

Frenkel, Stephen J. et al., On the Front Line: Organization of Work in the Information Economy, Cornell University Press, Ithaca, 1999.

Freyssenet, Michel, La division capitaliste du travail, Savelli, París, 1977.

Friedland, Jonathan, “Power Play”, Wall Street Journal, 3 de diciembre de 1999, pp. AI, A8.

Friedlander, Peter, The Emergence of a UAW Local, 1936-1939: A Study in Class and Culture, University of Pittsburgh, Pittsburgh, 1975.

Friedman, Andrew, Industry and Labour: Class Struggle at Work and Monopoly Capitalism, Macmillan, Londres, 1977.

Friedmann, George, La crise du progrès: esquisse d’histoire des idées (1895-1935), Gallimard, París, 1936.

—, Où va le travail humain?, Gallimard, París, 1950.

—, Problèmes du machinisme en U.R.S.S. et dans les pays capitalistes, Éditions Sociales Internationales, París, 1934.

—, Problémes humains du machinisme industriel, Gallimard, París, 1946.

— y Pierre Naville (eds.), Traité de sociologie du travail, 2 vols., Armand Colin, París, 1961.

Friedman, Lawrence, “Decision Making in Competitive Situations”, Management Technologies, vol. I, núm. 1, diciembre de 1960.

Friedman, Samuel R., “Changes in the Trucking Industry and the Teamsters Union: The Bonapartism of Jimmy Hoffa”, The Insurgent Sociologist, VIII, núms. 2 y 3, otoño de 1978, VII, núms. 2 y 3, otoño de 1978, pp. 52-62.

—, Teamster Rank and File: Power, Bureaucracy, and Rebellion at Work in a Union, Columbia University, Nueva York, 1982.

Frisch, Ragnar, “Annual Survey of General Economic Theory: The Problem of Index Numbers”, Econometrica, vol. IV, núm. 1, enero de 1936, pp. 14.

—, “Monopole-polypole-La notion de force dans l’économie”, Nationalokonomisk Tidsskrift, Tillaegshefte: Til Harald Westergaard, 19 de abril de 1933, núm. 71, 1933, pp. 243-253.

—, “Propagation Problems and Impulse Problems in Dynamic Economics”, en Economic Essays in Honor of Gustav Cassel, October 20th 1933, George Allen & Unwin, Londres, 1933, pp. 181-205.

—, Theory of Production, traducción al inglés de R. I. Christophersen, Rand McNally, Chicago, 1965, 135-143.

Frost, Robert L., “Labor and Technological Innovation in French Electrical Power”, Technology and Culture, pp. 865-887.

Frutcher, Norm et al., “Chicago: join Project”, Studies on the Left, vol. V, núm. 3, verano de 1965, pp. 107-125.

— y Robert Kramer, “An Approach to Community Organizing Projects”, Studies on the Left, vol. VI, núm. 2, marzo-abril de 1966, pp. 31-61.

Fuchs, James R., “Oral History Interviews with David A. Morse”, 25 y 30 de julio y 3 de agosto de 1977, Truman Presidential Museum and Library, www.trumanlibrary.org/oralhist/morse.htm.

Fuchs, Victor R., Alan B. Krueger, James M. Poterba, “Economists’ Views about Parameters, Values and Policies: Survey Results in Labor and Public Economics”, Journal of Economic Literature, XXXVI, núm. 3, septiembre de 1998.

Gaboury, Fred, “Auto Strike Over! GM Workers Win”, People’s Weekly World, 1° de agosto de 1998.

Galbraith, John Kenneth, “The Strategy of Direct Control in Economic Mobilization”, Review of Economics and Statistics, vol. XXXIII, núm. 1, febrero de 1951.

Galbraith, John Kenneth, The New Industrial State, Houghton-Mifflin, Boston, 1967.

Gallatin, Albert, “Roads and Canals”, 4 de abril de 1808, en Walter Lowrie et al., American State Papers: Commerce and Navigation, Military Affairs, Miscellaneous, 38 vols. Gales and Sealon, Washington D. C., 1833-1861.

Gallie, Duncan, In Search of the New Working Class: Automation and Social Integration within the Capitalist Enterprise, Cambridge University, Cambridge, 1978.

Gamboa Ojeda, Leticia, La urdimbre y la trama: historia social de los obreros textiles de Atlixco, 1899-1924, fce, México, 2001.

Gamson, William A., The Strategy of Social Protest, Homewood, Dorsey, 1975.

Gans, Herbert, The Urban Villagers: Group and Class in the Life of Italian-Americans, Free Press, Nueva York, 1962.

Gardner, Burleigh B., Human Relations in Industry, Homewood, R.D. Irwin, 1945.

Gartman, David, Auto Slavery: The Labor Process in the American Automobile Industry, 1897-1950, Rutgers University, New Brunswick, 1986.

Garza Toledo, Enrique de la, Reestructuración productiva y respuesta sindical en México, UNAM, México, 1993.

Gastev, Aleksei K., Kak nado rabotat’: Prakticheskoe vvedenie v nauky organizatsii truda, 2a. ed., Ekonomika, Moscú, 1972.

Génesis 1-3, versión en español de Casiodoro de Reina y Cipriano de Valera, Editorial Vida, 1984.

Genovese, Eugene D., “On Antonio Gramsci”, Studies on the Left, 7, marzo-abril de 1967, pp. 83-108.

—, (ed.) y Warren I. Susman (presidente del consejo editorial), Marxist Perspectives: A Quarterly of History and Cultural Criticism, 1978-1980.

George, Henry, The Condition of Labor: An Open Letter to Pope Leo XIII, United States Book Company, Nueva York, 1891.

Germain, E., “La révolution politique en Pologne et en Hongrie”, Quatrième Internationale, vol. XIV, diciembre de 1956.

—, “Occupations d’usine et mouvements agraires en Italie”, Quatrième Internationale, vol. VIII, núm. I, diciembre de 1949-enero de 1950, pp. 25-26.

Germani, Gino, Política y sociedad en una época de transición: De la sociedad tradicional a la sociedad de masas, Paidós, Buenos Aires, 1962.

Gerstle, Gary, Working-Class Americanism: The Politics of Labor in a Textile City, 1914-1960, Cambridge University, Cambridge, 1989.

Giap, Vo Nguyen, People’s War, People’s Army, Foreign Languages Publishing House, Hanoi, 1974, 2a. ed.

Giddens, Anthony, The Class Structure of the Advanced Societies, Hutchinson, Londres, 1973.

Giles, Anthony, “Industrial Relations at the Millennium: Beyond Employment?”, Labour/Le Travail, núm. 46, otoño de 2000, pp. 36-67.

Gindin, Sam, “Notes on Labor at the End of the Century: Starting Over?”, en Ellen M. Wood et al., Rising from the Ashes? Labor in the Age of Global Capitalism,, Monthly Review, Nueva York, 1998, pp. 197-201

—, “Socialism ‘with Sober Senses’: Developing Workers’ Capacities”, en Leo Panitch y Colin Leys (eds.), The Socialist Register 1998: The Communist Manifesto Now, Merlin, Londres, 1998.

Ginzburg, Louis, The Legends of the Jews [1909], traducción al inglés de Henrietta Szold, 5 vols., Johns Hopkins University Press, Baltimore, 1998.

Glazer, Nathan y Daniel p. Moynihan, Beyond the Melting Pot: The Negroes, Puerto Ricans, Jews, Italians and the Irish of New York City, Massachusetts Institute of Technology, Cambridge, 1963.

Goffman, Erving, Interaction Ritual: Essays on Face-to-Face Behavior, Anchor, Garden City, 1967

Goffman, Erving, Strategic Interaction, University of Pennsylvania, Filadelfia, 1969.

Golden, Clinton S. y Harold J. Ruttenberg, The Dynamics of Industrial Democracy, Harper & Brothers, Nueva York, 1942.

Goldthorpe, John H. et al., The Affluent Worker, 3 vols., Cambridge University, Cambridge, 1968.

Gómez-Galvarriato, Aurora, “Measuring the Impact of Institutional Change in Capital-Labor Relations in the Mexican Textile Industry, 1900-1930”, en Jeffrey L. Bortz y Stephen Haber (eds.), The Mexican Economy, 1870-1930: Essays on the Economic History of Institutions, Revolution and Growth, Stanford University, Stanford, 2002, pp.289-323.

Gompers, Samuel, Seventy Years of Life and Labor: An Autobiography, 2 vols., E. p. Dutton & Co., Nueva York, 1925.

Goodman, Robert, After the Planners, Simon & Schuster, Nueva York, 1972.

Goodrich, Carter L., The Frontier of Control: A Study in British Workshop Politics, Harcourt Brace, Nueva York, 1921.

Gordillo, Mónica B., Córdoba en los ‘60. La experiencia del sindicalismo combativo, Universidad Nacional de Córdoba, Córdoba, 1996.

Gordon, Andrew, The Evolution of Labor Relations in Japan: Heavy Industry, 1853-1955, Harvard University, Cambridge, 1985.

Gordon, Robert A., Business Leadership in the Large Corporation, Brookings Institution, Washington D. C., 1945.

Gorter, Herman, “Der Massenstreik der Eisenbahner in Holland”, Die Neue Zeit, XXI/I, núm. 21, 18 de febrero de 1903, pp. 652-656.

Gorz, André, Stratégie ouvrière et néocapitalisme, Seuil, París, 1964.

Gouldner, Alvin W., Patterns of Industrial Bureaucracy, Free Press, Nueva York, 1954.

—, Wildcat Strike: A Study in Worker-Management Relationships, Antioch Press, Yellow Springs, 1954.

Gramsci, Antonio, El materialismo histórico y la filosofía de Benedotto Croce, traducción de Isidoro Flaumbaum, Juan Pablos, México, 1975.

Gramsci, Antonio, Quaderni del carcere, 4 vols., Giuglio Einaudi Editore, Turín, 1975, vol. III.

—, Scritti, 1915-1921, Moizzi Editore, Milán, 1976.

Granovetter, Mark y Charles Tilly, “Inequality and Labor Processes” en Handbook of Sociology.

—, “Toward a Sociological Theory of Income Differences” en Ivar Berg (ed.), Sociological Perspectives on Labor Markets, Academic Press, Nueva York, 1981, pp. 11-47.

Grazia, Sebastian de, Of Time, Work, and Leisure, Twentieth-Century Fund, Nueva York, 1962.

Green, Venus, Race on the Line: Gender, Labor, and Technology in the Bell System, 1880-1980, Duke University, Durham, 2001.

Greenberg, Brian, ed., “Labor History and Public History”, número especial de The Public Historian, XI, 4, otoño de 1989, pp. 6-190.

Greenhouse, Steven, “John Dunlop, 89, Dies; Labor Expert Served II Presidents”, New York Times, 4 de octubre de 2003, p. II.

Greenson, Ralph R., “On Boredom”, Journal of the American Psychoanalytic Association, I, I, enero de 1953, pp. 7-21.

Griffin, Clare E., “Wholesale Organization in the Automobile Industry”, Harvard Business Review, vol. III, núm. 4, julio de 1925, p. 427.

Griffith, Barbara S., The Crisis of American Labor: Operation Dixie and the Defeat of the CIO, Temple University, Filadelfia, 1988.

Grimm, Jacob y Wilhelm Grimm, Deutsches Wörterbuch, 16 vols. en 32, S. Hirzel, Leipzig, 1854-1971, vol. XIII

Grodinsky, Julius, Transcontinental Railway Strategy, 1869-1893: A Study of Businessmen, University of Pennsylvania, Filadelfia, 1962.

Groschopp, Horst, “Rühle, Karl Heinrich Otto”, Lexikon sozialistischer Literatur: Ihre Geschichte in Deutschland bis 1945, Metzler, Stuttgart, 1994, pp. 406-407.

Gruenberg, Gladys W. et al., The National Academy of Arbitrators: Fifty Years in the World of Work, Bureau of National Affairs, Washington, 1998.

Guha, Ranajit, “Preface”, en Selected Subaltern Studies, p. 35.

Guha, Ranajit, y Gayatri Chakravorty Spivak, eds., Selected Subaltern Studies, Oxford University, Nueva York, 1988.

Guilbert, Madeleine, Les fonctions des femmes dans l’industrie, Mouton, París, 1966.

Gutman, Herbert G., “Work, Culture, and Society in Industrializing America, 1815-1919”, American Historical Review, LXXVIII, 3, junio de 1973, pp. 531-588.

—, Work, Culture, and Society in Industrializing America: Essays in American Working-Class and Social History, A. A. Knopf, Nueva York, 1976.

Guyer, Linda, “Organizing in Cyberspace”, New Labor Forum, XII, núm. I, primavera de 2003, pp. 33-42.

Habermas, Jürgen, Technik und Wissenschaft als “Ideologie”, Suhrkamp, Frankfurt, 1968.

Hainz, Otto, “Vorrede zur Neuausgabe der ersten vier Bände”, en Delbrück, Hans, Krieg und Politik, 1914-1916, 3 vols., Georg Stilke, Berlín, 1918, vol. IV.

Halbwachs, Maurice, Les cadres sociales de la mémoire, Félix Alcan, París, 1925.

Hall, Jacquelyn D. et al., Like a Family: The Making of a Southern Cotton Mill World, University of North Carolina, Chapel Hill, 1987.

Hall, John R., “Cultural History is Dead (Long Live the Hydra)”, en Gerard Delanty y Engin F. Isin (eds.), Handbook of Historical Sociology, Sage, Londres, 2003, pp. 151-167.

Halle, David, America’s Working Man: Work, Home and Politicians among Blue-Collar Workers, University of Chicago, Chicago, 1984.

Halttunen, Karen, “Self, Subject, and the ‘Barefoot Historian’”, Journal of American History, LXXXIX, I, junio de 2002, pp. 20-24.

Handlin, Oscar et al., Harvard Guide to American History, Harvard University, Cambridge, 1954.

Haney, Lewis H., “Advantages and Disadvantages of Railway Consolidation”, American Economic Review, vol. XIV, núm. I, marzo de 1924.

Haraszti, Miklós, A Worker in a Worker’s State, traducción al inglés de Michael Wright, Universe Books, Nueva York, 1978.

Harbison, Frederick H., “Steel”, How Collective Bargaining Works, Twentieth Century Fund, Nueva York, 1942, pp. 517-523

— y John R. Coleman, Goals and Strategy in Collective Bargaining, Harper & Brothers, Nueva York, 1951.

Hareven, Tamara K. y Randolph Langenbach, Amoskeag: Life and Work in an American Factory-City, Pantheon, Nueva York, 1978.

Harris, Abram L., “Economic Evolution: Dialectic and Darwinian”, Journal of Political Economy, XLII, núm. 1, febrero de 1934.

Harris, Rosemary, Power and Powerlessness in Industry: An Analysis of the Social Relations of Production, Tavistock, Londres, 1987.

Harvey, David, The Limits to Capital, Basil Blackwell, Oxford, 1982.

Hassard, John, Sociology and Organization Theory: Positivism, Paradigms and Postmodernity, Cambridge University, Cambridge, 1993.

Haydu, Jeffrey, Between Craft and Class: Skilled Workers and Factory Politics in the United States and Britain, 1890-1922, University of California, Berkeley, 1988.

Hayward, Harrison W., “Mechanics of Rigid Bodies” en Lionel S. Marks (ed.), Mechanical Engineers’ Handbook, McGraw-Hill, Nueva York, 1916, pp. 188-222.

Haywood, William D. y Frank Bohn, Industrial Socialism, Clark H. Kerr, Chicago, 1911.

—, Bill Haywood’s Book: The Autobiography of William D. Haywood [1929], International Publishers, Nueva York, 1966.

Heinrich von Thünen, Johann, Der isolierte in Beziehung auf Landwirtschaft und Nationalökonomie [1826], Akademie-Verlag, Berlín, 1990.

Helmholtz, Herman L. F., “On the Interaction of Natural Forces”, traducción al inglés de John Tyndall, en Edward L. Youmans (ed.), The Correlation and Conservation of Forces: A Series of Expositions, D. Appleton and Co., Nueva York, 1865.

Helmholtz, Hermann von, Über die Wechselwirkung der Naturkräfte und die darauf bezüglichen neuesten Ermittelungen der Physik: Ein populär-wissenschaftlicher Vortrag gehalten am 7 februar 1854, Gräfe & Unzer, Königsberg, 1854.

Helphand, Alexander, Technische Organisation der Arbeit (“Cooperation und Arbeitsteilung”): Eine kritische Studie, tesis de doctorado.

Helvey, Robert, On Strategic Nonviolent Conflict: Thinking About the Fundamentals, Albert Einstein Institution, Boston, 2004.

Henderson, L. J., “Pareto’s Science of Society”, Saturday Review of Literature, 25 de mayo de 1935.

—, “The Science of Human Conduct: An Estimate of Pareto and One of His Greatest Works”, The Independent: A Weekly Journal of Free Opinion, Boston, 10 de diciembre de 1927, pp. 575-577.

— y Elton Mayo, “The Effects of Social Environment”, Journal of Industrial Hygiene and Toxicology, XVIII, núm. 7, septiembre de 1936, pp. 401-416.

—, Pareto’s General Sociology: A Physiologist’s Interpretation, Harvard University Press, Cambridge, 1935.

Henrichs, Peter, Um die Seele des Arbeiters: Arbeitspsychologie, Industrie—, und Betriebssoziologie in Deutschland, 1871-1945, Pahl-Rugenstein, Colonia, 1981.

Herclet, A., “Zur Frage der Streikstrategie”, Die Rote Gewerkschafts—, Internationale, núm. 12 (35), diciembre de 1923.

Herf, Jeffrey, Reactionary Modernism: Technology, Culture and Politics in Weimar and the Third Reich, Cambridge University Press, Cambridge, 1984.

Herod, Andrew (ed.), Organizing the Landscape: Geographical Perspectives on Labour Unionism, University of Minnesota, Minneapolis, 1998.

—, Labor Geographies: Workers and the Landscapes od Capitalism, Guilford, Nueva York, 2001.

Heron, Craig, Working in Steel: The Early Years in Canada, 1883-1935, McClelland & Stewart, Toronto, 1988.

Héthy, Lajos, Organizational Conflict and Cooperation: A Theoretical Approach Illustrated by a Case Study from the Hungarian Construction Industry, Akadémiai Kiadó, Budapest, 1988.

Heuss, Theodor, Friedrich Naumann: Der Mann, das Werk, die Zeit, Rainer Wunderlich/Hermann Leins, Stuttgart/Tubinga, 1949, 2a. ed. revisada, p. 415.

Heyl, Barbara S., “The Harvard ‘Pareto’ Circle”, Journal of the History of the Behavioral Sciences, IV, núm. 4, octubre de 1968, pp. 316-334.

Hicks, John R., “Edgeworth, Marshall, and the Indeterminateness of Wages”, Economic Journal, XL, núm. 158, junio de 1930.

—, The Theory of Wages, Macmillan, Londres, 1932. Hickson, David J., “A Convergence in Organization Theory”, en Administrative Science Quarterly, XI, núm. 3, septiembre de 1966, pp. 224-237.

— et al., “A Strategic Contingencies’ Theory of Intraorganizational Power”, en Mayer N. Zald (ed.), Power in Organizations, Vanderbilt University, Nashville, 1970, pp. 97-143.

— et al., “Operations Technology and Organization Structure: An Empirical Reappraisal”, en Administrative Science Quarterly, XIV, núm. 3, septiembre de 1969, pp. 378-397.

Hildebrand, George H. y Garth L. Mangum, Capital and Labor in American Copper, 1845-1990: Linkages between Product and Labor Markets, Harvard University, Cambridge, 1992.

Hilferding, Rudolf, “Zur Frage des Generalstreiks”, Die Neue Zeit, XXII/I, núm. 5, s. f., ¿28 de octubre?, 1903, pp. 134-142.

Hill, Stephen, Competition and Control at Work: The New Industrial Sociology, Massachusetts Institute of Technology, Cambridge, 1981.

Hiller, E. T., The Strike: A Study in Collective Action, University of Chicago, Chicago, 1928.

Hinings, Christopher R. et al., “Structural Conditions of Intraorganizational Power”, Administrative Science Quarterly, XIX, núm. 1, marzo de 1974, pp. 22-44.

Hinton, James, The First Shop Stewards’ Movement, Londres, George Allen & Unwin, 1973

Hirschman, Albert O., The Strategy of Economic Development, Yale University, New Haven, 1958.

Hoare, Quintin y Geoffrey Nowell Smith (eds. y trads.), Selections from the Prison Notebooks of Antonio Gramsci, International Publishers, Nueva York, 1971.

Hobsbawm, E. J., Labouring Men: Studies in the History of Labour, Basic Books, Nueva York, 1964.

Hodson, Randy y Teresa A. Sullivan, The Social Organization of Work, Wadsworth, Belmont, 1990.

Holmes, James Michael, The Counterair Companion: A Short Guide to Air Superiority for Joint Force Commanders, tesis de la School of Advanced Airpower Studies, Air University, Base de la Fuerza Aérea en Maxwell, Alabama, 1994, p. 24.

Holyoake, George J., The History of Co-operation in England: Its Literature and Its Advocates, 2 vols., Trübner & Co., Londres, 1875-1879.

Homans, George C., Coming to My Senses: The Autobiography of a Sociologist, Transaction, New Brunswick, 1984.

— y Charles P. Curtis, Jr., An Introduction to Pareto: His Sociology—, Alfred A. Knopf, Nueva York, 1934.

—, The Human Group, Harcourt & Brace, Nueva York, 1950.

Honig, Emily, Sisters and Strategies: Women in the Shanghai Cotton Mills, 1919-1949, Stanford University, Stanford, 1986.

Hoover, Edgar M., Jr., Economía geográfica, FCE, México.

—, Location Theory and the Shoe and Leather Industries, Harvard University, Cambridge, 1937.

Horowitz, Joel, Argentine Unions, the State, and the Rise of Peron, Institute of International Studies, Berkeley, 1990.

Horowitz, Roger, “Negro and White, Unite and Fight!”: A Social History of Industrial Unionism in Meatpacking, 1930-1990, University of Illinois, Urbana, 1997.

Horvath, Steven M. y Elizabeth C. Horvath, The Harvard Fatigue Laboratory: Its History and Contributions, Prentice Hall, Englewood Cliffs, 1973.

Hotelling, Harold, “Stability in Competition”, Economic Journal, vol. XXXIX, marzo de 1929.

Howe, Irving, y B. J. Widick, The UAW and Walter Reuther, Random House, Nueva York, 1949.

— y Lewis Coser, “Images of Socialism”, Dissent, vol. I, núm. 2, primavera de 1954, pp. 122-138.

Howell, George, The Confl icts of Capital and Labour Historically and Economically Considered: Being a History and Review of the Trade Unions of Great Britain, Chatto & Windus, Londres, 1878.

Hoxie, Robert F., Trade Unionism in the United States (suplemento de Mollie Ray Carroll), D. Appleton and Company, Nueva York, 1923, 2a. ed.

Hughes, Everett C., “The Sociological Study of Work: An Editorial Foreword”, American Journal of Sociology, LVII, núm. 5, marzo de 1952, pp. 423-426.

—, Men and Their Work, Free Press, Glencoe, 1958.

Huizinga, Johan, Homo Ludens: A Study of the Play-Element in Culture, Beacon, Boston, 1955.

Humphrey, John, Capitalist Control and Workers’ Struggle in the Brazilian Auto Industry, Princeton University, Princeton, 1982.

Hurwicz, Leonid, “The Theory of Economic Behavior”, American Economic Review, vol. XXXV, núm. 5, diciembre de 1945.

Hyman, Richard, “Industrial Relations in Europe: Theory and Practice”, European Journal of Industrial Relations, I, núm. 1, marzo de 1995, pp. 17-46.

—, Industrial Relations: A Marxist Introduction, Macmillan, Londres, 1975.

—, Marxism and the Sociology of Trade Unionism, Pluto, Londres, 1971.

—, Strikes, Fontana, Londres, 1972.

—, The Workers’ Union, Clarendon, Oxford, 1971.

Industrial Union Department (AFL-CIO), The Inside Game: Winning with Workplace Strategies, Industrial Union Department (AFL-CIO), Washington, 1986.

Irving, Washington, The Rocky Mountains: or, Scenes, Incidents, and Adventures in the Far West; digested from the journal of Capt. B.L.E. Bonneville, 2 vols., Carey, Leas, and Blanchard, Filadelfia, 1837, vol. I.

Isard, Walter, “The General Theory of Location and Space-Economy”, Quarterly Journal of Economics, vol. LXIIII, núm. 4, noviembre de 1949, pp. 504.

y Caroline Isard, “Economic Implications of Aircraft”, Quarterly Journal of Economics, vol. LIX, núm. 2, febrero de 1943.

—, “Transport Development and Building Cycles”, Quarterly Journal of Economics, vol. LVII, núm. 1, noviembre de 1942, pp. 93, 95-96, 98, 101, 109.

IV Kongress Profinterna, 17 marta-3 aprelia 1928 g.: stenografi cheskii otchët, resoliutsii i postanovleniia, Profintern, Moscú, 1928.

Jacoby, Sanford M., Employing Bureaucracy: Managers, Unions, and the Trannsformation of Work in American Industry, 1900-1945, Columbia University, Nueva York, 1985.

Jacques, Martin y Francis Mulhern (eds.), The Forward March of Labour Halted?, New Left Books & Marxism Today, Londres, 1981.

Jaffee, David, Organization Theory: Tension and Change, McGrawHill, Boston, 2000.

James, C. L. R., Notes on Dialectics: Hegel, Marx, Lenin [1948], Lawrence Hill, Nueva York, 1980.

James, Daniel, “‘Tales Told Out on the Borderlands’: Doña María’s Story, Oral History, and the Issues of Gender”, en John D. French y Daniel James (eds.), The Gendered Worlds of Latin American Women Workers: From Household and Factory to the Union Hall and Ballot Box, Duke University, Durham, 1997, pp. 31-52.

—, Doña María’s Story: Storytelling, Personal Identity, and Community Narratives, Duke University, Durham, 2000.

—, Resistance and Integration: Peronism and the Argentine Working Class, 1946-1976, Cambridge University, Cambridge, 1988.

Jaques, Elliot, The Changing Culture of a Factory, Tavistock, Londres, 1951.

Jeffreys, Steve, “France 1995: the backward march of labour halted?”, Capital & ClassCapital & Class, núm. 59, verano de 1996, pp. 7-21.

Jevons, William S., The State in Relation to Labour, Macmillan, Londres, 1882.

Johnson, J. R. [C. L. R. James], F. Forest [Raya Dunayevskaya] y Ria Stone [Grace Lee Boggs], The Invading Socialist Society, Johnson-Forest Tendency, Nueva York, 1947.

Jones, Arnita A., “Public History Now and Then”, The Public Historian, XXI, 3, verano de 1999.

—, “Reflections on the History Wars”, en George R. Garrison et al., Beyond the Academy: A Scholar’s Obligations, American Council of Learned Societies, Nueva York, 1995, pp. 15-20.

Jones, Bryn, “When Certainty Fails: Inside the Factory of the Future”, en Stephen Wood (ed.), The Transformation of Work? Skill, Flexibility and the Labour Process, Unwin Hyman, Londres, 1989, pp. 44-58.

— y Michael Rose, “Re-dividing Labour: Factory Politics and Work Reorganisation in the Current Industrial Transition”, en Kate Purcell et al. (eds)., The Changing Experience of Employment: Restructuring and Recession, Macmillan, Londres, 1986, pp. 35-57.

— y p. J. Scott, “Flexible Manufacturing Systems in Britain and the USA”, New Technology, Work, and Employment, vol. II, núm. 1, primavera de 1987, pp. 27-36.

— y Stephen Wood, “Qualifications tacites, division du travail et nouvelles technologies”, Sociologie du travail, vol. XXVI, núm. 4, octubre de 1984, pp. 407-421.

—, “Destruction or Redistribution of Engineering Skills: The Case of Numerical Control”, en Stephen Wood (ed.), The Degradation of Work? Skill, Deskilling and the Labour Process, Hutchinson, Londres, 1982, pp. 170-200.

—, “New Production Technology and Work Roles: a Paradox of Flexibility versus Strategic Control?”, en Ray Loveridge y Martyn Pitt, The Strategic Management of Technological Innovation, John Wiley & Sons, Chichester, 1990, pp. 293-309.

Jones, Bryn, “Technical, Organisation and Political Constraints on System Re-Design for Machinist Programming of NC Machine Tools”, en Ulrich Briefs et al. (eds.), Systems Design for, with, and by the Users, North Holland, Amsterdam, 1983, pp. 95-105.

—, Forcing the Factory of the Future: Cybernation and Societal Institutions, Cambridge University, Cambridge, 1997.

Jones, Jacqueline, American Work: Four Centuries of Black and White Labor, W. W. Norton, Nueva York, 1998.

Jordan, Tim y Paul A. Taylor, Hacktivism and Cyberwars: Rebels with a Cause?, Routledge, Londres, 2004.

Joseph A. Schumpeter, Business Cycles: A Theoretical, Historical and Statistical Analysis of the Capitalist Process, 2 vols., McGraw-Hill, Nueva York, 1939.

Joseph, Gilbert M., “Reclaiming ‘the Political’ at the Turn of the Millenium”, en Gilbert M. Joseph (ed.), Reclaiming the Political in Latin American History, Duke University, Durham, 2001.

— y Daniel Nugent, “Preface”, en Everyday Forms, p. xvi.

Joyce, Patrick, Work, Society and Politics: The Culture of the Factory in Later Victorian England, Harvester, Brighton, 1980.

Kalleberg, Arne L. e Ivar Berg, Work and Industry: Structures, Markets and Processes, Plenum, Nueva York, 1987.

Kallen, Horace M., “Functionalism”, en Edwin R. A. Seligman (ed.), Encyclopedia of the Social Sciences, 15 vols., Macmillan, Nueva York, 1930-1935.

Kámenev, L. B., “Chastichnye trebovaniia i revoliutsionnaia bor’ba [1913]” en Kámenev, L. B., Mezhdu dvumia revoliutsiiami: sbnornik statei, Novaia Moskva, Moscú, 1923, p. 511.

Kapferer, Bruce, Strategy and Transaction in an African Factory: African Workers an Indian Management in a Zambian Town, Manchester University, Manchester, 1972.

Karksi, F., “Ein Missverständnis”, Die Neue Zeit, vol. XXIX/I, núm. 4, 28 de octubre de 1910, pp. 101-102.

Kaser, M.C., “Stramilin, Stanislav Gustavovich (1877-1974)”, New Palgrave, vol. IV, p. 534.

Kassis, Hanna E., A Concordance of the Qur’an, University of California, Berkeley, 1983.

Katz, Daniel y Robert L. Kahn, The Social Psychology of Organizations, Wiley, Nueva York, 1966.

Katz, Wallace, “Don’t Mourn: Globalize!”, New Labor Forum, núm. 6, primavera de 2000, pp. 7-20.

Katznelson, Ira, “The Bourgeois Dimension: A Provocation About Institutions, Politics, and the Future of Labor History”, International Labor and Working-Class History, núm. 46, otoño de 1994, pp. 7-20.

Kaufman, Bruce E., The Origins & Evolution of the Field of Industrial Relations in the United States, Ithaca, ILR, 1993.

Kautsky, Karl, “Allerhand Revolutionäres: III. Der politische Massenstreik”, Die soziale Revolution, “Vorwärts” [Ch. Glocke], Berlín, 1902, XXII/I, núm. 22, 24 de febrero de 1904, pp. 685-695.

—, “Der Entwurf des neuen Parteiprogramme. II”, Die Neue Zeit, IX/2, 31 de agosto de 1891, pp. 752, 757.

—, “Der jüngste Radikalismus”, Die Neue Zeit, XXXI/1, núm. 12, 20 de diciembre de 1912, pp. 436-446.

—, “Eine neue Strategie”, Die Neue Zeit, XXVIII/2, núm. 37, 10 de junio de 1910, pp. 332-341.

—, “Maurenbrecher und das Budget”, Die Neue Zeit, XXVII/1, núm. 2, 9 de octubre de 1908, p. 45.

—, “Schlusswort”, Die Neue Zeit, XXVIII/2xxviii/2, núm. 47, 19 de agosto de 1910, pp. 760-765.

—, “Was nun?”, Die Neue Zeit, XXVIII/2, núm. 28, 8 de abril de 1910, pp. 33-40.

—, “Zwischen Baden und Luxemburg”, Die Neue Zeit, XXVIII/2, núm. 45, 5 de agosto de 1910, pp. 652-667.

—, Das Erfurter Programm in seinem grundsätzlichen Theil, J. B. W. Dietz, Stuttgart, 1892,.

—, Der politische Massenstreik: Ein Beitrag zur Geschichte der Massenstreikdiskussionen innerhalb der deutschen Sozialdemocratie, Vorwärts Paul Singer, Berlín, 1914.

Kautsky, Karl, Der Weg zur Macht: Politische Betrachtungen über das Hineinwachsen in die Revolution, 2a. ed., Vorwärts, Berlín, 1910.

—, The Class Struggle (Erfurt Program), traducción de William E. Bohn, Chicago, Clark H. Kerr, 1910.

Kazin, Michael, Barons of Labor: The San Francisco Building Trades and Unions Power in the Progressive Era, University of Illinois, Urbana, 1987.

Kealey, Gregory S., Toronto Workers Respond to Industrial Capitalism, 1867-1892, University of Toronto, Toronto, 1980.

Keeran, Roger, The Communist Party and the Auto Workers Unions, Indiana University, Bloomington, 1980.

Kelley, Robin D. G., Hammer and Hoe: Alabama Communists during the Great Depression, University of North Carolina, Chapel Hill, 1990.

Kelly, John E., “‘Left-Wing’ Communism—An Infantile Disorder”, Collected Works, vol. XXX.

— et al., Dock Strike: Conflict and Restructuring in Britain’s Ports, Avebury, Aldershot, 1992.

—, “Chto takoe ‘Druz’ia Naroda’ i kak oni voiuiut protiv sotsialdemokratov? [Qué son los “Amigos del Pueblo” y cómo luchan contra los socialdemócratas (1894)]”, en John E. Kelly, Dock Strike: Conflict and Restructuring in Britain’s Ports, vol. I.

—, “Detskaia bolezn’ ‘levizny’ v kommunizme [La enfermedad infantil del “izquierdismo” en el comunismo]”, Polnoe Sobranie, vol. XLI.

—, “O ‘levom’ rebiachestve i o melkoburzhuaznostvi”, Polnoe Sobranie, vol. XXXVI, pp. 283-314.

—, “Razvitie kapitalizma v Rossii [El desarrollo del capitalismo en Rusia (1896-99)]”, Dock Strike: Conflict and Restructuring in Britain’s Ports, vol. III.

—, “Retsenziia: Parvus, Mirovoi rynok i sel’skokhoziaistvennyi krize… [Reseña: Parvus, la economía mundial y la crisis agrícola […] (1899)]”, Dock Strike: Conflict and Restructuring in Britain’s Ports, vol. IV, pp. 60-62.

Kelly, John E., Rethinking Industrial Relations: Mobilization, Collectivism, and Long Waves, Routledge, Londres, 1998.

—, Scientific Management, Job Redesign, and Work Performance, Academic Press, Londres, 1982.

—, Trade Unions and Socialist Politics, Verso, Londres, 1988.

—, “Social Democracy and Anti-Communism: Allan Flanders and British Industrial Relations in the Early Post-war Period”, en Alan Campbell et al., (eds.), British Trade Unions and Industrial Politics, 2 vols., Ashgate, Aldershot, 1999.

Kemble Baldwin, Clarence, “Hoisting and Conveying”, en Lionel S. Marks (ed.), Mechanical Engineers' Handbook, McGraw-Hill, Nueva York, 1916, p. 1107).

Kergoat, Danièle, Bullerdor: L’histoire d’une mobilisation ouvrière, Seuil, París, 1973.

Kergoat, Jacques et al., Le monde du travail, La Découverte, París, 1998.

Kern, Horst y Michael Schumann, Industriearbeit und Arbeiterbewusstsein: Eine empirische Untersuchung über den Einfl uss der aktuellen technischen Entwicklung auf die industrielle Arbeit und das Arbeitsbewusstsein, Europäische Verlagsanstalt, Frankfurt, 1970, vol. I.

Kerr, Clark et al., Industrialism and Industrial Man, Harvard University, Cambridge, 1960.

Kessler-Harris, Alice, “A New Agenda for American Labor History: A Gendered Analysis and the Question of Class”, en J. Carroll Moody y Alice Kessler-Harris (eds.), Perspectives on American Labor History: The Problems of Synthesis, Northern Illinois University, DeKalb, 1989.

—, “Cultural Locations: Positioning American Studies in the Great Debate”, American Quarterly, XLIV, 3, septiembre de 1992.

—, Out to Work: A History of Wage-Earning Women in the United States, Oxford University, Nueva York, 1982.

Keynes, John Maynard, The General Theory of Employment, Interest, and Money, Macmillan, Londres, 1936.

Kimeldorf, Howard, “Sources of Working-Class Insurgency: Politics and Longshore Unionism during the 1930’s”, en Maurice Zeitlin (ed.), Insurgent Workers: Studies in the Origins of Industrial Unionism, University of California, Los Ángeles, 1987.

—, Battling for American Labor: Wobblies, Craft Workers, and the Making of the Union Movement, University of California, Berkeley, 1999.

—, Reds or Rackets? The Making of Radical and Conservative Unions on the Waterfront, University of California, Berkeley, 1988.

Kipp, Jacob W., “Mass Mobility, and the Red Army’s Road to Oper ational Art, 1918-1936”, Ft. Leavenworth, Foreign Military Studies Offi ce, 1988 o http://call.army.mil/fmso/fmsopubs/issues/redopart.htm pp. 1-25.

Klaus, Köhnke C., Der junge Simmel: in Theoriebeziehungen und sozialen Bewegungen, Suhrkamp, Frankfurt de Main, 1996.

Kleeck, Mary van, “Towards an Industrial Sociology”, en American Sociological Review, XI, núm. 5, octubre de 1946, p. 501.

Klehr, Harvey et al., The Secret World of American Communism, Yale University, New Haven, 1995.

Klein, Lawrence R., “Theories of Effective Demand and Employment”, Journal of Political Economy, vol. LV, núm. 2, abril de 1947.

Klein, Maury, “The Strategy of Southern Railroads”, American Historical Review, vol. LXXIII, núm. 4, abril de 1968, pp. 1059.

Kleinwächter, Friedrich, Die Kartelle: Ein Betrag zur Frage der Organisation der Volkswirthschaft, Wagner’schen Universitäts, Innsbruck, 1883.

Klubock, Thomas M., “Morality and Good Habits: The Construction of Gender and Class in the Chilean Copper Mines, 1904-1951”, en John D. French y Daniel James, (eds.), The Gendered Worlds of Latin American Women Workers: From Household and Factory to the Union Hall and Ballot Box, Duke University, Durham, 1997, pp. 232-263.

Klubock, Thomas M., Contested Communities: Class, Gender, and Politics in Chile’s El Teniente Copper Mine, 1904-1951, Duke University, Durham, 1998.

Knowles, Kenneth G. J. C., Strikes—A Study in Industrial Conflict,with Special Reference to British Experience between 1911 and 1947, Blackwell, Oxford, 1952.

Kocka, Jürgen, “How Can One Make Labour History Interesting Again?”, European Review, IX, 2, mayo de 2001, pp. 207 y 209.

—, “New Trends in Labour Movement Historiography: A Ger man Perspective”, International Review of Social History, XLII, 1, abril de 1997.

Koontz, Harold, “A Preliminary Statement of Principles of Planning and Control”, Journal of the Academy of Management, vol. I, núm. 1, abril de 1958.

—, “The Management Theory Jungle Revised”, The Academy of Management Review, vol. V, núm. 2, abril de 1980, pp 175-187.

Kornblum, William, Blue Collar Community, University of Chicago, Chicago, 1974.

Kornhauser, Arthur, Robert Dubin y Arthur M. Ross (eds.), Industrial Conflict, McGraw-Hill, Nueva York, 1954.

Kozsak, George, Katechismus der Einrichtung und des Betriebes der Locomotive: Eilzugs—, Personen—, und Gütterzugslocomotiven, Berglocomotive, Strassenlocomotive, Tramway-Locomotive, für Locomotivführer, Bahnbeamte, studierende technischer Fachschulen, sowie zur populären Belehrung für gebildete jedes Standes, 6a. ed., Spielhagen & Schurich, Viena, 1892, Ivan Time, Prakticheskii kurs parovykh mashin, 2 vols., San Petersburgo, A. Transhelia, 1886-1887.

Krassnof, p. N., Dall’aquila imperiale alla bandiera rossa, Salani, Florencia, 1929.

Kraus, Henry, The Many & the Few: A Chronicle of the Dynamic Auto Workers, Plantin, Los Angeles, 1947.

Kriesberg, Louis, “Industrial Sociology, 1945-55”, en Hans L. Zetterberg (ed.), Sociology in the United States of America: A Trend Report, unesco, París, 1956, pp. 71-77

Kriesi, Hanspeter et al., New Social Movements in Western Europe: A Comparative Analysis, University of Minnesota, Minnea-polis, 1995.

Krueger, Alan y Lawrence H. Summers, “Efficiency Wages and the Inter-Industry Wage Structure” [1988], en Orley Ashenfelter y Kevin F. Hallock (eds.), Labor Economics, 4 vols., E. Elgar, Aldershot, 1995, vol. II.

Kuhn, James W., “The Grievance Process”, en Frontiers of Collective Bargaining, pp. 252-270.

—, Bargaining in Grievance Settlement: The Power of Industrial Work Groups, Columbia University, Nueva York, 1961.

Kuhn, Jeremy y Robert Wheeler, eds., International Labor and Working Class History, 1976.

Kumazawa, Makoto, Portraits of the Japanese Workplace: Labor Movements, Workers, and Managers [1981], traducción al ingés de Andrew Gordon y Mikiso Hane, Westview, Boulder, 1996.

Kusterer, Ken C., Know-How on the Job: The Important Working Knowledge of “Unskilled Workers”, Westview, Boulder, 1978.

Kviatkovskii, N. A., “O boikote”, Prakticheskoe rukovodstvo k obrabotke nefti i ee produktov, vol. XIII.

—, “Padenie Port-Artura”, Prakticheskoe rukovodstvo k obrabotke nefti i ee produktov, vol. IX.

—, “Protiv boicota”, Prakticheskoe rukovodstvo k obrabotke nefti i ee produktov, vol. XVI.

-“Revoliutsionnye dni”, Prakticheskoe rukovodstvo k obrabotke nefti i ee produktov, vol. IX.

—, Prakticheskoe rukovodstvo k obrabotke nefti i ee produktov, 2a ed., N. I. Volkov, Nizhnii Novgorod, 1902.

Kwitny, Jonathan, Endless Enemies: The Making of an Unfriendly World, Congdon & Weed, Nueva York, 1984.

Lacoste, Yves, La géographie, ça sert, d’abord, à faire la guerre, François Maspero, París, 1976.

Lahy, Jean-Maurice, La sélection psychophysiologique des travailleurs: conducteurs de tramsways et d’autobus, Dunod, París, 1927.

Landauer, Carl, Grundprobleme der funktionellen Verteilung des wirtschaftlichen Wertes, Gustav Fischer, Jena, 1923.

LLansburg, Richard H., Industrial Management, John Wiley & Sons, Nueva York, 1923.

Lanzardo, Dario, “Il trasporto della forza-lavoro nel processo capitalistico di produzione”, Quaderni Rossi, vol. II, pp. 191-201.

Lanzillotti, Robert F., “Multiple Products and Oligopoly Strategy: A Development of Chamberlin’s Theory of Products”, Quarterly Journal of Economics, vol. LXVIII, núm. 3, agosto de 1954.

Lapides, Kenneth, Marx’s Wage Theory in Historical Perspective: Its Origins, Development, and Interpretation, Westport, Praeger, 1998.

Lasch, Christopher, The Culture of Narcissism: American Life in An Age of Diminishing Expectations, W. W. Norton, Nueva York, 1979.

Laslett, John H. M., Labor and the Left: A Study of Socialist and Radical Infl uence in the American Labor Movement, 1881-1924, Basic Books, Nueva York, 1970

Lassalle, Ferdinand, “Über Verfassungswesen” [1862], en Ferdinand Lassalle, Gesamtwerke, 5 vols. reunidos en dos, Karl F. Pfau, Leipzig, 1899-1901.

Launhardt, Carl Wilhelm Friedrich, “Kommerzielle Trassierung der Verkehrswege”, Zeitschrift des Architekten-und Ingenieur-Vereins zu Hannover, vol. XVIII, núm. 4, 1872, pp. 521-525.

Lawrence, Paul R. y Jay W. Lorsch, Organization and Environment: Managing Differentiation and Integration, Harvard Business School, Boston, 1967.

Lazonick, William, “Organization Learning and International Competition: The Skill-Based Hypothesis”, en William Lazonick y Mary O’Sullivan (eds.), Corporate Governance and Sustainable Prosperity, Houndsmill, Palgrave, 2002.

—, “The Breaking of the American Working Class”, Reviews in American History, XVII, 2, junio de 1989, pp. 272-283.

—, “The Theory of Innovative Enterprise”, International Encyclopedia of Business and Management, vol. IV, pp. 3055-3076.

—, “The Theory of the market Economy and the Social Foundations of Innovative Enterprise”, Economic and Industrial Democracy, vol. XXIV, núm. 1, febrero de 2003, pp. 23-38.

Lazonick, William, Business Organization and the Myth of the Market Economy, Cambridge University, Cambridge, 1991.

— y Mary O’Sullivan, “Corporate Governance and Corporate Employment: Is Prosperity Sustainable in the United States? [1997]”, documento de trabajo núm. 183, Jerome Levy Economics Institute, www.levy.org.

Le Goff, Jacques, Pour une autre Moyen Age: Temps, travail et culture en Occident: 18 essais, Gallimard, París, 1977.

Leduc, Gaston, La théorie des prix de monopole, Paul Roubaud, Aixen-Province, 1927.

Lefebvre, Henri, La production de l’espace, Éditions Anthropos, París, 1974.

Lefort, Claude, “L’expérience prolétarienne” [1952], en Claude, Lefort, Éléments d’une critique de la bureaucratie, Librairie Droz, Ginebra, 1971.

—, “Le prolétariat et sa direction” [1952], en Claude, Lefort, Éléments d’une critique de la bureaucratie, Librairie Droz, Ginebra, 1971.

Leicht, Kevin T., Michael Wallace y Don S. Grant, II, “Union Presence, Class and Individual Earnings Inequality”, Work and Occupation, XX, núm. 4, noviembre de 1993, pp. 429-451.

Lembcke, Jerry, “Labor History’s ‘Synthesis Debate’”, p. 159.

—, “Why 50 Years? Working Class Formation and Long Economic Cycles”, Science and Society, LV, 4, invierno de 1992, pp. 417-445.

—, “Labor’s Crisis and the Crisis of Labor Studies: Toward a Retheorized Sociology of Labor”, en Patrick McGuire y Donald McQuarie (eds.), From the Left Bank to the Mainstream: Historical Debates and Contemporary Research in Marxist Sociology, General Hall, Dix Hills, 1994.

—, “Labor History’s ‘Synthesis Debate’: Sociological Interventions”, Science and Society, vol. LIX, núm. 2, verano de 1995, pp. 137-173.

— y William Tattam, One Union in Wood: A Political History of the International Woodworkers, International Publishers, Nueva York, 1984.

Lembcke, Jerry,, Capitalist Development and Class Capacities: Marxist Theory and Union Orfganization, Westport, Greenwood, 1988.

—, “Labor History’s ‘Synthesis Debate’: Sociological Interventions”, Science and Society, LIX, 2, verano de 1995, pp. 137-169.

Lenin, Vladimir I., “Rech’ na i Vserossiiskom uchreditel’nom s’ezde gornorabochikh”, Polnoe Sobranie, vol. XL, p. 292.

—, “Doklad o novoi ekonomicheskoi politike 29 oktiabria”, Polnoe Sobranie, vol. XLIV, pp. 193-213.

—, “Doklad o revoliutsii 1905 goda”, Polnoe sobranie sochinenii, vol. XXX, pp. 312-315.

—, “Doklad o taktike rkp 5 iiulia”, Polnoe Sobranie, vol. LXIV, p. 40.

—, “Doklad ob ocherednykj zadachakh sovetskoi vlasti”, Polnoe Sobranie, vol. XXXVI, p. 260.

—, “Doklad ob otnoshenii proletariata k melkoburzhuarznoi demokratii”, Polnoe Sobranie, vol. XXXVII, p. 218.

—, “Ekonomicheskoe soderzhanie narodnichestva i kritika ego v knige g. Struve (otrazhenie marksizma v burzhuaznoi literature”, Polnoe sobranie sochinenii, 5a. ed., 55 vols. con 3 índices, Gosudarstvennoe Izdatel’stvo Politicheskoi Literatury, Moscú, 1958-70, vol. I, p. 379.

—, “Eshchë raz o profsoiuzakh, o tekushchem momente i ob oshibkakh tt. Trotskogo i Bujarina”, Polnoe Sobranie, vol. XXLII, p. 296.

—, “Itogi diskussii o samoopredelenii [Resumen de la discusión sobre la autodeterminación (1916)]”, Polnoe Sobranie, vol. XXX, p. 23.

—, “Izbiratel’naia kampaniia v iv duma i zadachi revoliutsionnoi sotsial-demokratii [La campaña electoral de la cuarta Duma y las tareas de los socialdemócratas revolucionarios (1912)]”, Polnoe Sobranie, vol. XXI, p. 248.

Lenin, Vladimir I., “Letter to American Workers”, Collected Works, vol. XXVIII, p. 67.

—, “Lozhka dëgtia v bochke mëda”, Polnoe Sobranie, vol. XLV, pp. 206-207.

—, “Luchshe men’she, da luchshe”, Polnoe Sobranie, vol. XLV, pp. 389-406.

—, “Luchshe men’she, da luchshe”, Pravda, 4 de marzo de 1923.

—, “Marksizm i vosstanie”, Polnoe Sobranie, vol. XXXIV, p. 247.

, “Nekotorye itogi predvybornoi mobilizatsii”, Polnoe Sobranie, vol. XXI, p. 313.

—, “Novaia ekonomicheskaia politika i zadachi politprosvetov: Doklad na ii Vserossiiskom s’ezde politprosvetov 17 oktiabria 1921 g.”, Polnoe Sobranie, vol. XLIV, pp. 155-175.

—, “Novye sobytiia i starye voprosy [Nuevos acontecimientos y antiguas preguntas (1902)]”, Polnoe sobranie sochinenii, 5a. ed., 55 vols. con 3 índices, Gosudarstvennoe Izdatel’stvo Politicheskoi Literatury, Moscú, 1958-70, vol. VII, pp. 61-62.

—, “O dvukh liniiakh revolutsii [Sobre las dos líneas en la revolución (1915)]”, Polnoe Sobranie, vol. XXVII, pp. 76-78.

—, “O karikature na marksizm i ob ‘imperialisticheskom ekonomizme [Una caricatura del marxismo y de la economía imperialista (1916)]”, Polnoe Sobranie, vol. XXX.

—, “O professional’nykh soiuzakh, o tekushchem momente i ob oshibkakh t. Trotskogo. Rech’na soedinennom zasedanii delegatov viii s’ezda Sovetov, chlenov vtssps i mgsps-chlenov rkp (b), 30 dekabria 1920 g.”, Polnoe Sobranie, vol. XLII, pp. 202-226.

—, “O statistike stachek v Rossii”, Polnoe Sobranie, vol. XIX.

—, “Otchët o politicheskoi deiatel’nosti Tsk RKP (b) 8 marta”, Polnoe Sobranie, vol. XLIII, p. 11.

—, “Otchët tsentral’nogo komiteta 18 marta”, Polnoe Sobranie, vol. XXXVIII, p. 140.

—, “Patsifizm burzhuazny i patsifizm sotsialisticheskii [Pacifismo burgués y pacifismo socialista (1916)]”, Polnoe Sobranie, vol. XXX, p. 248 (cita a un “reformista” italiano).

Lenin, Vladimir I., “Piat’ let rossikoi revoliutsii i perspektivy mirovoi revoliutsii: Doklad na IV Kongresse Komiterna 13 noiabria”, Polnoe Sobranie, vol. XLV, pp. 278-294.

—, “Pis’mo k amerikanskim rabochim”, Polnoe Sobranie, vol. XXXVII, p. 56.

—, “Pis’mo k nemetskim kommunistam”, Polnoe Sobranie, vol. XLIV.

—, “Pis’mo k tovarishchami [Carta a los camaradas (17 de octubre [30], 1917)]”, Polnoe Sobranie, vol. XXXIV, p. 406.

—, “Plany tezisov ‘o roli zadachakh profsoiuzov v usloviiakh novoi ekonomicheskoi politiki”, Polnoe Sobranie, vol. XLIV, pp. 494-500.

—, “Politicheskaia stachka i ulichnaia bor’ba v Moskve”, Polnoe sobranie sochinenii, 5a. ed., 55 vols. con 3 índices, Gosudarstvennoe Izdatel’stvo Politicheskoi Literatury, Moscú, 1958-70, vol. XI, pp. 346-348.

—, “Proekt tezisov o roli i zadachakh profsoiuzov v usloviiakh novoi ekonomicheskoi politiki”, Polnoe Sobranie, vol. XLIV, pp. 341-353.

—, “Rech’ na chrezvychainom vserossiiskom s’ezde zheleznodorozhnykh rabochikh i masterovykh, 13 (26) dekabria 1917 g. [Discurso ante el congreso extraordinario de ferrocarrileros, 13 de diciembre (26), 1917]”, Polnoe Sobranie, vol. XXXV, pp. 167-168.

—, “Rech’ na konferentsii zheleznodorozhnikov moskovskogo yzla 5 fevralia 1920 g. Discurso pronunciado en una asamblea de los trabajadores ferroviarios del entronque de Moscú, 5 de febrero de 1920)]”, Polnoe Sobranie, vol. XL, p. 111.

—, “Rech’ na zasedanii peterburgskogo komiteta rsdrp(b) 11 (24) iuniia 1917 g. po povodu otmeny demonstratsii [Discurso […] sobre la cancelación de la manifestación (11 de junio [24] 1917)]”, Polnoe Sobranie, vol. XXXII, p. 330.

Lenin, Vladimir I., “Rech’ o godovshchine revoliutsii 6 noiabre”, Polnoe Sobranie, vol. XXXVII, p. 138.

—, “Rech’ o professional’nykh soyuzakh, 14 marta”, Polnoe Sobranie, vol. XLIII, pp. 52-56.

—, “Rech’ ob otnoshenii k vremennomu pravitel’stvu 4 (17) iiuniia [Discurso sobre la actitud hacia el gobierno provisional (4 de junio (17) 1917)]”, Polnoe Sobranie, vol. XXXII, p. 275.

—, “Rech’ pri zakrytii s’ezda 5 aprelia, Polnoe Sobranie, vol. XL, p. 284.

—, “Rechi na soveshchanii chlenov nemetskoi, pol’skoi, chekhoslovatskoi, vengerskoi i ital’ianskoi delegatsii II iiulia”, Polnoe Sobranie, vol. XLIV, pp. 59-60.

—, “Revoliutsionnye dni [Días revolucionarios (1905)]”, Polnoe sobranie sochinenii, 5a. ed., 55 vols. con 3 índices, Gosudarstvennoe Izdatel'stvo Politicheskoi Literatury, Moscú, 1958-70, vol. IX, p. 220.

—, “Rol’ i zadachi profsoiuzov v ysloviakh novoi ekonomicheskoi politiki (Odinnadtsatyi s’ezd rkp (b), 27 marta-2 apreliia 1922)” en Institut Marksa-Engel’sa-Lenina-Stalina pri tsk kpss, Kommunisticheskaia partiia Sovetskogo Soiuza v rezoliutsiiakh i resheniiakh s’ezdov, konferentsii i plenumov tsk, 1898-1953, 7a. ed., Gosudarstvennoe Izdatel’stvo Politicheskoi Literatury, Moscú, 1953, pp. 603-612.

—, “Rospusk dumy i zadachi proletariata”, ibid., vol. XIII, pp. 316-317.

—, “Shest’ tezizov ob ocherednykh zadachakh sovetskoi vlasti (30 de abril-3 de mayo de 1918 Polnoe Sobranie, vol. XXXVI, p. 279.

—, “Sotsialisticheskaia revoliutsiia i pravo natsii na samoopredelenie [La revolución socialista y el derecho de las naciones a la autodeterminación (1916)]”, Polnoe Sobranie, vol. XXVII, p. 254.

—, “Sotsializm i voina: Otnoshenie rsdrp k voine”, Polnoe sobranie sochinenii, vol. XXV, p. 332.

Lenin, Vladimir I., “Sovety postoronnego [Consejos de un observador (1917)]”, Polnoe Sobranie, vol. XXXIV, p. 382-384.

—, “Stachki metallistov v 1912 godu”, Polnoe sobranie sochinenii, vol. XXIII, pp. 391-392.

—, “Stachki v Rossii”, Polnoe sobranie sochinenii, vol. XXIV, pp. 217-218.

—, “Voina i revoliutsiia [Guerra y revolución (14 de mayo [27] 1917)]”, Polnoe Sobranie, vol. XXXII, p. 80.

—, “Vserossiiskaia politicheskaia stachka”, Polnoe sobranie sochinenii, 5a. ed., 55 vols. con 3 índices, Gosudarstvennoe Izdatel'stvo Politicheskoi Literatury, Moscú, 1958-70, vol. XII, pp. 1-4.

—, “Vystupleniia protiv poprakov Trotskogo k resoliutsii o voine i mire 8 marta”, Polnoe Sobranie, vol. XXXVI.

—, “Zakliuchitel’noe slovo 19 oktiabria”, Polnoe Sobranie, vol. XLIV, pp. 214-220.

—, “Zakliuchitel’noe slovo po dokladu ob ocherednykh zadachakh sovetskoi vlasti”, Polnoe Sobranie, vol. XXXVI, p. 271.

—, “Zakliuchitel’noe slovo po dokladu Vserossiiskogo tsentralnogo ispolnitel’nogo komiteta i soveta narodnikh komissarov o vneshnei i vnutrennei politike 23 dekabria”, Polnoe Sobranie, vol. XLII, p. 173.

—, “Zakliuchitel’noe slovo po politicheskomy otchëtu tsentral’nogo komiteta 8 marta”, Polnoe Sobranie, vol. XXXVI, pp. 29, 34.

—, Regierung und Volkswille: Eine akademische Vorlesung, Georg Stilke, Berlín, 1914.

Lepore, Jill, The Name of War: King Philip’s War and the Origins of American Identity, Alfred A. Knopf, Nueva York, 1998.

Letwin, Daniel, The Challenge of Interracial Unionism: Alabama Coal Mining, 1878-1921, University of North Carolina, Chapel Hill, 1998.

Levenson-Estrada, Deborah, “The Loneliness of Working-Class Feminism: Women in the ‘Male World’ of Labour Unions, Guatemala City, 1970s”, en John D. French y Daniel James, The Gendered Worlds of Latin American Women Workers: From Household and Factory to the Union Hall and Ballot Box, Duke University, Durham, 1997, pp. 208-231.

Levine, Donald N., “Die Selbsterhaltung der socialen Gruppe: Sociologische Studien” [1898], en Gesamtausgabe, vol. V.

—, “Some Key Problems in Simmel’s Work” en Lewis A. Coser (ed.), Georg Simmel, Prentice-Hall, Englewood Cliffs, 1965, p. 101.

—, “The Structure of Simmel’s Social Thought” en Kurt H. Wolff (ed.), Georg Simmel, 1858-1918: A Collection of Essays, with Translations and a Bibliography, Ohio State University, Columbus, 1959, p. 17.

Levinson, Edward, “Detroit Digs In”, The Nation, 16 de enero de 1937, pp. 64-66.

Lichtenstein, Nelson, “‘The Man in the Middle’: A Social History of Automobile Industry Foremen”, en Lichtenstein, Nelson y Stephen Meyer (eds.), On the Line: Essays in the History of Auto Work, University of Illinois, Urbana, 1989.

— y Stephen Meyer (eds.), On the Line: Essays in the History of Auto Work, University of Illinois, Urbana, 1989.

—,“A Race Between Cynicism and Hope: Labor and Academia”, New Labor Forum, núm. 10, primavera de 2002, pp. 71-79.

—, Labor’s War at Home: The cio in World War II, Cambridge University Press, Cambridge, 1982.

—, The Most Dangerous Man in Detroit: Walter Reuther and the Fate of American Labor, Basic Books, Nueva York, 1995.

Liefmann, Robert, Die Allianzen: gemeinsame monopolitische Vereinigungen der Unternehmer und Arbeiter in England, Gustav Fischer, Jena, 1900.

—, Die Unternehmerverbände (Konventionen, Kartelle): ihr Wesen und ihre Bedeutung, J. C. B. Mohr (Paul Siebeck), Leipzig, 1897.

—, Kartelle und Trusts, Ernst Heinrich Moritz, Stuttgart, 1905.

Linden, Marcel van der, “Labor History”, en Smelser y Baltes (eds.), International Encyclopedia of the Social and Behavioral Sciences, 26 vols., Elsevier, Ámsterdam, 2001, vol. XII, pp. 8181-8185.

—, “The End of Labour History?”, International Review of Social History, XXXVIII, suplemento, 1993, p. 1.

—, “Working Classes, History of”, en Smelser y Baltes (eds.), International Encyclopedia of the Social and Behavioral Sciences, 26 vols., Elsevier, Ámsterdam, 2001, vol. XXIV, pp. 16579-16583.

—, O futuro do trabalho: novas tecnologias e subjetividade operaria, Fundacão de Amparo de Pesquisa do Estado de São Paulo, Sao Paulo, 1994.

Lipietz, Alain, Le capital et son espace, François Maspero, París, 1977.

Lipset, Seymour M., Political Man: The Social Bases of Politics, Doubleday, Garden City, 1960.

—, Martin A. Trow y James S. Coleman, Union Democracy: The Internal Politics of the International Typographical Union, Free Press, Glencoe, 1956.

— y Torcuato di Tella, Huachipato et Lota: Études sur la conscience ouvrière dans deux entreprises chiliennes, Centre National de la Recherche Scientifique, París, 1966.

Littler, Craig R., The Development of the Labour Process in Capitalist Societies: A Comparative Study of the Transformation of Work Organization in Britain, Japan, and the USA, Heinemann, Londres, 1982.

Livingston, Arthur, “Editor’s Note”, Mind and Society, I, p. V.

—, “Vilfredo Pareto: A Biographical Portrait”, en Saturday Review of Literature, p. 12.

Lobato, Mirta Zaida, “Women Workers in the ‘Cathedrals of Corned Beef’: Structure and Subjectivity in the Argentine Meatpacking Industry”, en John D. French y Daniel James (eds.), The Gendered Worlds of Latin American Women Workers: From Household and Factory to the Union Hall and Ballot Box, Duke University, Durham, 1997, pp. 53-71.

Lobato, Mirta Zaida et al., Mujer, trabajo y ciudadanía, clacso, Buenos Aires, 1995.

—, (ed.), Política, médicos y enfermedades: lecturas de la historia de la salud en la Argentina, Editorial Biblos, Buenos Aires, 1996.

—, El “taylorismo” en la gran industria exportadora argentina, 1907-1945, Centro Editor de América Latina, Buenos Aires, 1988.

—, La vida en las fábricas: trabajo, protesta y política en una comunidad obrera, Berisso (1904-1970), Prometeo, Buenos Aires, 2001.

Lockwood, David, The Blackcoated Worker: A Study in Class Consciousness, Allen and Unwin, Londres, 1958.

Lösch, August, Die räumliche Ordnung der Wirtschaft [1940], 2a. ed., Gustav Fischer, Jena, 1944.

Lovell, John, Stevedores and Dockers: A Study of Trade Unionism in the Port of London, 1870-1914, Macmillan, Londres, 1969.

Lozovski, A., “Das Aktions-Programm der Roten Gewerkschafts Internationale [1921]”, en A. Lozovski, et al., Die Rote Gewerkschafts-Internationale, Frankfurt, Internationale Sozialistische Publikationen, 1978, pp. 67-163.

—, et al., Rabochaia Amerika: sbornik statei, Profintern, Moscú, 1926.

—, “Der grosse Stratege des Klassenkrieges [homenaje a Lenin]”, Die Rote Gewerkschafts-Internationale, núm. 2/3 (37/38), febrero/marzo de 1924, pp. 103-112.

—, Amsterdam, Moskau, London, Kommunistische Internationale, Hamburgo, 1921.

—, Aufgaben und Taktik der Roten Gewerkschafts-Internationale, Rote Gewerkschafts-Internationale, Berlín, 1921.

—, Der Streik in England und die Arbeiterklasse der Sowjetunion, Roten Gewerkschafts-Internationale, Moscú, 1926.

—, Der Streik: Fünf Vorträge gehalten an der Lenin-Schule zu Moskau, Moscú, Roten Gewerkschafts-Internationale, 1930.

—, Die internationale Gewerkschaftsbewegung vor und nach dem Kriege, Führer, Berlín, 1924.

—, Die Internationale Rat der Fach—, und Industrieverbände (Moskau gegen Amsterdam), Hamburgo, Kommunistische Internationale, 1921.

Lozovski, A., Die Rote Gewerkschafts-Internationale im Angriff. Drei Reden…, Moscú, Rote Gewerkschafts-Internationale, 1930.

—, (ed.), Handbook on the Soviet Trade Unions, for Workers’ Delegations, Moscú, Foreign Workers in the U.S.S.R., 1937.

—, Edinstvo mirovogo profdvizheniia: doklady i rechi na vi S’ezde profsoiuzov sssr, Profintern, Moscú, 1925.

—, Frankreich und die französiche Arbeiterbewegung in der Gegenwart: Eindrücke und Betrachtungen, Roten Gewerkschafts-Internationale, Berlín, 1922.

—, IV Sessiia Tzentral’nogo Soveta Krasnogo Internatsionala Profsoiuzov, 9-15 marta 1926 g.: ochët, Profintern, Moscú, 1926.

—, Karl Marx und die Gewerkschaften, Moscú, Ausländdischer Arbeiter in der udssr, 1934.

—, Za edinstvo mirovogo profdvizheniia 9 avgusta 1935 g., Moscú, tskvkp (b), 1935.

—, Le mouvement syndical international: avant, pendant et après la guerre, Internationale Syndicale Rouge, París, 1926.

—, Lenin and the Trade Union Movement, Trade Union Educational League, Chicago, 1924.

—, Lenin, The Great Strategist of the Class War, traducción al inglés de Alexander Bittelman, Trade Union Educational League, Chicago, 1924.

—, Mirovoe nastuplenie kapitala, Profintern, Moscú, 1922.

—, Mirovoe profdvizhenie nakanune desiatoi godovshchiny Oktiabria, Gosizdat, Moscú, 1927.

—, Na frantsuzskom s’ezde: rech’ na s’ezde Unitarnoi Konfederatsii Truda vo Frantsii 29-go avgusta 1925 g., Profintern, Moscú, 1925.

—, Organizatsionnye voprosy s prilozheniem ustava Profinterna, Moscú, Krasnyi internatsional profsoiuzov, 1921.

—, Parizh, Breslavl’, Skarboro, Pronfitern, Moscú, 1925.

—, Polozhenie rabochego klassa kapitalisticheskikh stran i bor’ba za edinstvo profdvizheniia, Moscú, Profizdat, 1938.

Lozovski, A., Professional’nye soiuzy v sovetskoi Rossii, Moscú, Vserossiskii tsentral’nyi sovet professional’nykh soiuzov, 1920.

—, Rabochii kontrol’: s prilozheniem instruktsii po rabochemu kontroliu Vserossiiskago Soveta rabochago kontrolia, professional’nykh soiuzov, fabrichno-zavodskikh komitetov i rezoliutsii rabochikh, tekhnicheskikh i predprinimatel’skikh organizatsii, San Petersburgo, Sotsialist, 1918.

—, The World Economic Crisis: Strike Struggles and the Tasks of the Revolutionary Trade Union Movement, Moscú, State Publishers, 1931.

—, The World’s Trade Union Movement, traducción al inglés de M. A. Skromny, Trade Union Educational League, Chicago, 1924.

—, Tred’iunionizm i neitralizm (Tipy rabochego dvizheniia Anglii i Germanii), Tver, Tversoi Gubernskii Sovet Profsoiuzov, 1920.

—, Ugol’ i zhelezo: k bor’be za El’zas-Lotaringiiu: ekonomischeskii etiud, San Petersburgo, Kniga, 1918.

—,Wie kann die Einheit der Gewekschaftsbewegung hergestellt werden?, Roten Gewerkschafts-Internationale, Moscú, 1926.

Luebke, Sam y Jennifer Luff, “Organizing: A Secret History”, Labor History, vol. XLIV, núm. 4, otoño de 2003.

Luhmann, Niklas, Funktionen und Folgen formaler Organisation, Duncker & Humblot, Berlín, 1962.

Lupton, Tom, On the Shop Floor: Two Studies of Workshop Organization and Output, Pergamon, Oxford, 1963.

Lusnia, Michael, “Unbewaffnete Revolution?”, Die Neue Zeit, XXII/I, núm. 18, s. f. ¿27 de enero?, 1904, pp. 559-567.

Luxemburg, Rosa, “Die ‘wirtschafl iche Macht [1899]’”, Gesammelte Werke, vol. I/I, pp. 493-496.

—, “Die englische Brille [1899]”, Gesammelte Werke, vol. I/I.

—, “Die industrielle Entwicklung Polens [Leipzig, Duncker & Humlot, 1898]”, en Rosa Luxemburg, Gesammelte Werke, 5 vols. en 6, Dietz, Berlín, 1972-75, vol. I/I, pp. 113-216.

—, “Die Theorie und die Praxis”, Die Neue Zeit, XXVIII/2, núm. 43, 22 de julio de 1910.

Luxemburg, Rosa, “Eine Probe aufs Exempel [1905]”, Gesammelte Werke, vol. I/2, p. 532.

—, “Eine taktische Frage [1899]”, Gesammelte Werke, vol. I/I, pp. 483-486.

—, “Ermattung oder Kampf?”, Die Neue Zeit, XXVIII/2, núm. 35, 27 de mayo de 1910, pp. 257-266.

—, “In revolutionärer Stunde: Was weiter? [1906]”, en Gesammelte Werke, vol. II, p. 28.

—, “Und zum dritten Male das belgische Experiment”, Die Neue Zeit, XX/2, núm. 7, 14 de mayo de 1902, pp. 203-210.

—, “Was weiter? [1910]”, en Gesammelte Werke, II, p. 292.

—, “Zur Richtigstellung”, Die Neue Zeit, XXVIII/2, núm. 47, 19 de agosto de 1910, pp. 756-760.

—, Gesammelte Briefe, 6 vols., Dietz, Berlín, 1982-93, vol. I.

—, Massenstreik, Partei und Gewerkschaften, Erdmann Dubber, Hamburgo, 1906.

MacGregor, David H., Industrial Combinations, George Bell & Sons, Londres, 1906.

Mach, Ernst, Die Geschichte und die Wurzel des Satzes von der Erhaltung der Arbeit, J. G. Calve, Praga, 1872.

Mackenzie King, W. L., Industry and Humanity: A Study in the Principles Underlying Industrial Reconstruction, Houghton Miffl in, Boston, 1918.

Macrosty, Henry W., “The Recent History of the Living Wage Movement”, Political Science Quarterly, XIII, 3, septiembre de 1898.

MacShane, Denis, International Labour and the Origins of the Cold War, Clarendon, Oxford, 1992.

Mallet, Serge, La nouvelle classe ouvrière, Seuil, París, 1963.

Mallon, “Refl ections on the Ruins: Everyday Forms of State Formation in Nineteenth-Century Mexico”, en Gilbert M. Joseph y Daniel Nugent (eds.), Everyday Forms of State Formation: Revolution and the Negotiation of Rule in Modern Mexico, Duke University, Durham, 1994, pp. 69-106.

Mallon, Florencia E., “The Promise and Dilemma of Subaltern Studies: Perspectives from Latin American History”, American Historical Review, XCIX, 5, diciembre de 1994, pp. 1491-1515.

Mallon, Florencia E., “Time on the Wheel: Cycles of Revisionism and the ‘New Cultural History’”, Hispanic American Historical Review, LXXIX, 2, mayo de 1999.

—, Peasant and Nation: The Making of Postcolonial Mexico and Peru, University of California, Berkeley, 1995.

Mandel, David, “Why is There no Revolt?’ The Russian Working Class and Labour Movement”, Socialist Register 2001, pp. 187-192.

Mandel, Ernest, ed., Contrôle ouvrier, conseils ouvriers, autogestion: Anthologie, Maspéro, París, 1970.

—, Traité d’economie marxiste, 2 vols., René Julliard, París, 1962, vol. II.

Mangum, Garth L., The Operating Engineers: The Economic History of a Trade Union, Harvard University, Cambridge, 1964.

Mann, Floyd C. y L. Richard Hoffman, Automation and the Worker: A Study of Social Change in Power Plants, Henry Holt, Nueva York, 1960.

Mann, Michael, The Sources of Social Power, 2 vols., Cambridge University, Cambridge, 1986-93.

Mao Tse-Tung, “On Practice [1937]”, y “On Contradiction [1937]”, Selected Works, 4 vols., Foreign Languages Press, Pekín, 1967-69, vol. I.

Marcus, Lynn, “Automation: The New Industrial Revolution”, Fourth International, primavera de 1954, pp. 53-58.

Marglin, Stephen A., “What Do Bosses Do? The Origins and Functions of Hierarchy in Capitalist Production [1971]”, Review of Radical Political Economics, vol. VI, núm. 2, verano de 1974, pp. 33-60.

Margolis, Julius, “Sequential Decision Making in the Firm”, American Economic Review, vol. L, núm. 2, mayo de 1960, pp. 527-530.

Markham, C. H., “The Development, Strategy and Traffic of the Illinois Central System”, Economic Geography, vol. II, núm. 1, enero de 1926.

Marquet, Yves, “La place du travail dans la hiérarchie isma’ilienne d’après L’Encyclopédie des Frères de la Pureté”, Arabica, VIII, 3, septiembre de 1961, pp. 225-237.

Marschak, J., “Newman’s and Morgenstern’s New Approach to Statistic Economics”, Journal of Political Economy, vol. LIV, núm. 2, abril de 1946, pp. 97-115.

Marshall, Alfred, Elements of Economics of Industry, Macmillan, Londres, 1892.

— y Mary p. Marshall, The Economics of Industry, Macmillan, Londres, 1879.

—, Principles of Economics, 2a. ed., Macmillan, Londres, 1891.

—, Principles of Economics, 9a. ed., con notas de C. W. Guillebaud, 2 vols., Macmillan, Londres, 1961, vol. I.

Marshall, F. Ray, Labor in the South, Harvard University, Cambridge, 1967.

Martov, L., “Die preussische Diskussion und die russische Erfahrung”, Die Neue Zeit, vol. XXVIII/2, núm. 51, 16 de septiembre de 1910, p. 913.

—, “Sotsialdemokratiia, 1905-1907”, en L. Martov et al., Obshchestvennoe dvizhenie v Rossii v nachalie XX -go vieka, 5 vols. (4 publicados, en 6), Obshchestvennaia pol’za, San Petersburgo, 1909-1914, vol. III.

Marwell, Gerald y Pamela Oliver, The Critical Mass in Collective Action: A Micro-Social Theory, Cambridge University, Cambridge, 1993.

Marx, Carlos, Das Kapital: Kritik der politischen Oekonomie [1867, cuarta edición, 1890], en Karl Marx y Friedrich Engels, Werke, 43 vols., Dietz, Berlín, 1957-1990, vol. XXIII.

— y Frederick Engels, Selected Works, 2 vols., Foreign Languages Publishing, Moscú, 1958, vol. I.

— y Friedrich Engels, “Die deutsche Ideologie, Werke, vol. III, pp. 109-127.

— y Friedrich Engels, “Manifest der Kommunistischen Partei” [1848], en Werke, vol. IV.

—, “Instructions for the Delegates of the Provisional General Council: The Different Questions”, agosto de 1866, Selected Works, vol. I, p. 348.

Marx, Carlos, “The Fourth Annual Report of the General Council of the International Working Men’s Association”, 1° de septiembre de 1868, en The General Council of the First International, 1864-1872: Minutes, 5 vols., Editorial Progreso, Moscú, 1962-1968, vol. II, p. 329.

—, “Wages, Price, and Profit”, 20 y 27 de junio de 1865, en Carlos Marx y Friedrich Engels, Selected Works, 2 vols., Foreign Language Publishing House, Moscú, 1958, vol. I, pp. 446-447.

Mason, Timothy W., Sozialpolitik im Dritten Reich: Arbeiterklasse und Volksgemeinschaft, Westdeutscher Verlag, Opladen, 1977

Masud, M. y R. Kahn, “Introduction”, en D. W. Winnicott, Holding and Interpretation: Fragment of an Analysis, Grove Press, Nueva York, 1987, pp. 1-18.

Massey, Doreen, Spatial Divisions of Labour: Social Structures and the Geography of Production, Macmillan, Londres, 1984.

Mathewson, Stanley B., Restriction of Output among Unorganized Workers, Viking, Nueva York, 1931.

Mattick, Paul, Anti-Bolshevik Communism, Merlin, Londres, 1978.

Mayo, Elton, The Human Problems of an Industrial Civilization, Macmillan, Nueva York, 1933.

—, et al., Teamwork and Labor Turnover in the Aircraft Industry of Southern California, Harvard Business School, Boston, 1945.

McAdam, Doug, Freedom Summer, Oxford University, Nueva York, 1988.

McCallum, D. C., United States Military Railroads of Bvt. Brig. Gen. D. C. McCallum, Government Printing Office, Washington, 1866.

McCartin, Joseph A., Labor’s Great War: The Struggle for Industrial Democracy and the Origins of Modern Labor Relations, 1912-1921, University of North Carolina, Chapel Hill, 1997.

McCormack, A. Ross, Reformers, Rebels, and Revolutionaries:The Western Canadian Radical Movement, 1899-1919, University of Toronto, Toronto, 1977.

McDowell, Eileen, Jean Quataert y Robert Wheeler, (eds.), European Labor and Working Class History Newsletter, 1971-1976.

McIvor, Arthur J., A History of Work in Britain, 1880-1950, Palgrave, Basingstoke, 2001.

—, Arthur J. y Ronald Johnston, Lethal Work: A History of the Asbestos Tragedy in Scotland, Tuckwell, East Linton, 2000.

McKibbin, Ross, The Ideologies of Class: Social Relations in Britain, 1880-1950, Oxford University, Oxford, 1994.

McNeill, George E., Jacob G. Schonfarber y Samuel Gompers en U. S. Industrial Commission, Report of the Industrial Commission, 19 vols., gpo, Washington, 1900-1902.

McPherson, W. H., “Automobiles”, en How Collective Bargaining Works, Twentieth Century Fund, Nueva York, 1942, pp. 591-594, 602

Mechanic, David, “Sources of Power of Lower Participants in Complex Organizations”, Administrative Science Quarterly, VII, núm. 3, diciembre de 1962, pp. 349-364.

Medvedev, Roy, Let History Judge: The Origins and Consequences of Stalinism, revisada y aumentada, Columbia University, Nueva York, 1989.

Mehring, Franz, “Eine Geschichte der Kriegskunst”, Die Neue Zeit, 16 de octubre de 1908, en Gesammelte Schriften, 15 vols., Dietz Verlag, Berlín, 1960-1966, vol. VIII viii, pp. 134-140.

—, “Was nun?”, Die Neue Zeit, XXI/I, núm. 15, 7 de enero de 1903, pp. 449-453.

—, “Zur Kriegsgeschichte und Militarfrage”, en Gesammelte Schriften, vol. VIII.

Mencherini, Robert, Guerre froide, grèves rouges: Parti communiste, stalinisme et luttes sociales en France: Les grèves “insurrectionnelles” de 1947-1948, Syllepse, París, 1998.

Menger, Carl, Grundsätze der Volkswirtschaftslehre, Wilhelm Braumüller, Viena, 1871.

—, Untersuchungen über die Methode der Socialwissenschaften, und der politischen Ökonomie insbesondere, Duncker & Humblot, Leipzig, 1883.

Mercier, Laurie, Anaconda: Labor, Community, and Culture in Montana’s Smelter City, University of Illinois, Urbana, 2001.

Merz, John T., A History of European Thought in the Nineteenth Century, 4 vols., Dover, Nueva York, 1965 [1904-1912].

Metelkov, Petr F., Zheleznodorozhniki v revoliutsii: fevral 1917 iiun 1918, Lenizdat, Leningrado, 1970.

Metzgar, Jack, Striking Steel: Solidarity Remembered, Temple University, Filadelfia, 2000.

Meyer, Stephen, “Technology and the Workplace: Skilled and Production Workers at Allis-Chalmers, 1900-1941”, Technology and Culture, pp. 839-864.

Meyerowitz, Ruth, “Organizing the United Automobile Workers: Women Workers at the Ternstedt General Motors Parts Plant”, en Ruth Milkman (ed.), Women, Work, and Protest: A Century of US Women’s Labor History, Routledge & Kegan Paul, Boston, 1985, pp. 235-258.

Michael Faraday, “The Conservation of Force” [1857] en Edward L. Youmans, ed., The Correlation and Conservation of Forces: A Series of Expositions, Nueva York, D. Appleton and Co., 1865, pp. 359-383.

Middlebrook, Kevin J., The Paradox of Revolution: Labor, the State and Authoritarianism in Mexico, John Hopkins University, Baltimore, 1995, pp. 135-147.

Milkman, Ruth, Gender at Work: The Dynamics of Job Segregation by Sex during World War Two, University of Illinois, Urbana, 1987.

Mill, John Stuart, Principles of Political Economy, with Some of Their Applications to Social Philosophy, 2 vols., Charles C. Little & James Brown, Boston.

Miller, Delbert C., Industrial Sociology: Work in Organizational Life, Harper & Row, Nueva York, 1980, 3a. ed.

— y William H. Form, Industrial Sociology: An Introduction to the Sociology of Work Relations, Harper & Brothers, Nueva York, 1951.

Miller, Delbert C., y William H. Form, Industrial Sociology: The Sociology of Work Organizations, Harper & Row, Nueva York, 1964, 2a. ed.

Miller, Jim, “Democracy is in the Streets”: From Port Huron to the Siege of Chicago, Simon and Schuster, Nueva York, 1987.

Miller, Joanne, “Jobs and Work”, en Neil J. Smelser (ed.), The Handbook of Sociology, Sage, Newbury Park, 1988.

Mills, John et al., Strategy and Performance: Competing through Competences, Cambridge University, Cambridge, 2002.

Minchin, Timothy J., What Do We Need a Union For? The TWUA in the South, 1945-1955, University of North Carolina, Chapel Hill, 1997.

Mintzberg, Henry, “Managerial Work: Analysis from Observation”, Management Science, vol. XVIII, núm. 1, octubre de 1971, pp. 101-109.

— et al., “The Structure of ‘Unstructured’ Decision Processes”, Administrative Science Quarterly, vol. XXI, núm. 1, junio de 1976, pp. 246-275.

— et al., Strategy Safari: A Guided Tour Through the Wilds of Strategic Management, Free Press, Nueva York, 1998.

—, “Patterns in Strategy Formation”, Management Science, vol. XXIV, núm. 9, mayo de 1978, pp. 934-948.

—, “Policy as a Field of Management Theory”, Academy of Management Review, vol. II, núm. 1, enero de 1977, pp. 89-103.

—, The Nature of Managerial Work, Harper & Row, Nueva York, 1973.

—, The Rise and Fall of Strategic Planning, Free Press, Nueva York, 1994.

Mlynár, Zdenek, Krisen und Krisenbewältigung im Sowjetblock, traducción de Jiri Starek, Bund, Colonia, 1983.

—, Nightfrost in Prague: The End of Humane Socialism, traducción al inglés de Paul Wilson, Nueva York, Karz, 1980.

—, Praga, questione aperta: il ‘68 cecoslovacco fra giudizio storico e prospettive future, De Donato, Bari, 1976.

Mommsen, Hans y Manfred Grieger, Das Volkswagenwerk und seine Arbeiter im Dritten Reich, econ, Düsseldorf, 1996.

Mommsen, Wolfgang J., Max Weber und die deutsche Politik, 1890-1920, J. C. B. Mohr [Paul Siebeck], Tubinga, 1959.

Montgomery, David, Workers’ Control in America: Studies in the History of Work, Technology, and Labor Struggles, Cambridge University, Cambridge, 1979

Moody, J. Carroll y Alice Kessler-Harris (eds.), Perspectives on American Labor History: The Problems of Synthesis, Northern Illinois University, DeKalb, 1989.

Moore, Karl y David Lewis, Birth of the Multinational: 2000 Years of Ancient Business History from Ashur to Augustus, Copenhagen Business School, Copenhague, 1999.

Moore, Wilbert E., Industrial Relations and the Social Order, Macmillan, Nueva York, 1946.

—, Industrialization and Labor: Social Aspects of Economic Development, Cornell University, Ithaca, 1951.

—, The Impact of Industry, Prentice-Hall, Englewood Cliffs, 1965.

More, Charles, Skill and the English Working Class, 1870-1914, Croom Helm, Londres, 1980.

Morgenstern, Oskar, “Oligopoly, Monopolistic Competition, and the Theory of Games”, American Economic Review, vol. XXXVIII, núm. 2, mayo de 1948.

Morris, James O., Conflict within the AFL: A Study of Craft versus Industrial Unionism, 1901-1938, Cornell University, Ithaca, 1958.

Morse, David A., Origin and Evolution of the I.L.O. and Its Role in the World Community, Cornell University, Ithaca, 1969.

Mortimer, Wyndham, Organize! My Life as a Union Man, Beacon, Boston, 1971.

Moss, Bernard H., The Origins of the French Labor Movement, 1830-1914: The Socialism of Skilled Workers, Univesity of California, Berkeley, 1976

Moutet, Aimée, Les logiques de l’entreprise: La rationalisation dans l’industrie française de l’entre-deux-guerres, L’École des Hautes Études en Sciences Sociales, París, 1997.

Mstislavskii, S. D., Five Days Which Transformed Russia, traducido por Elizabeth K. Zelensky, Hutchinson, Londres, 1988.

—, “Die Besetzung des Ruhrgebiets und die Arbeiterstrategie”, Die Rote Gewerkschafts-Internationale, núm. 2 (25), febrero de 1923, pp. 134-142.

—, “Stukoff: Strategie und Taktik des Klassenkampfes”, Die Rote Gewerkschafts-Internationale, núm. 9 (32), septiembre de 1923.

Muller, Jerry Z., The Other God That Failed: Hans Freyer and the Deradicalization of German Conservatism, Princeton University Press, Princeton, 1987.

Munson, Fred C., Labor Relations in the Lithographic Industry, Harvard University, Cambridge, 1963.

Myers, Charles S., Mind and Work: The Psychological Factors in Industry and Commerce, University of London, Londres, 1920.

Myers, Robert J. y Joseph W. Boch, “Men’s Clothing”, How Collective Bargaining Works, Twentieth Century Fund, Nueva York, 1942, p. 395

Nairn, Tom, “The Nature of the Labour Party, Part I”, Arguments Within English Marxism, núm. 27, septiembre-octubre de 1964, pp. 39-43.

Nash, Gary B. et al., History on Trial: Culture Wars and the Teaching of the Past, Knopf, Nueva York, 1997.

Nash, John, “Two-Person Cooperative Games”, Econometrica, vol. XXI, núm. 1, enero de 1953.

Naville, Pierre, “L’avenir des élites et la réforme de l’enseignement”, en Charles Bettelheim et al., La crise francaise: Essais et documents, París, Pavois, 1945.

— et al., L’automation et le travail humain: Rapport d’enquête (France, 1957-1959), Centre National de la Recherche Scientifique, París, 1961.

— y Pierre Rolle, “L’évolution technique et ses incidences sur la vie sociale”, en Friedmann y Naville, Traité de sociologie du travail, vol. I, pp. 364-370.

Naville, Pierre, “Le progrès technique, l’évolution du travail et l’organisation de l’entreprise”, Traité de sociologie du travail, vol. I, pp. 371-386.

—, “Travail et guerre”, Traité de sociologie du travail, vol. II, pp. 305-327.

—, Le nouveau Leviathan: De l’alienation à la jouissance: La genèse de la sociologie du travail chez Marx et Engels, Marcel Rivière et Cie., París, 1957.

—, Théorie de l’orientation professionelle, Gallimard, París, 1945.

Negri, Antonio, “Partito operario contro il lavoro”, en Sergio Bologna et al., Crisi e organizzazione operaria, Feltrinelli, Milán, 1974, pp. 99-193.

—, La fabbrica della strategia: 33 lezioni su Lenin, La Monzese, Milán, 1977.

Neisser, H., “Oligopoly as a Non-Zero-Sum Game”, Review of Economic Studies, vol. XXV, núm. 1, octubre de 1957.

Nelson, Daniel, American Rubber Workers and Organized Labor, 1900-1941, Princeton University, Princeton, 1988.

Nelson, Richard R. y Sidney G. Winter, An Evolutionary Theory of Economic Change, Harvard University, Cambridge, 1982.

Neumann, John Von y Oskar Morgenstern, Theory of Games and Economic Behavior, Princeton University Press, Princeton, 1944.

Neumann, Sigmund y Mark von Hagen, “Engels and Marx on Revolution, War, and the Army in Society”, en Peter Paret (ed.), Makers of Modern Strategy, from Machiavelli to the Nuclear Age, Princeton University, Princeton, 1986, pp. 262-280.

Neusner, Jacob, “Work in Formative Judaism”, en Jacob Neusner et al. (eds.), The Encyclopedia of Judaism, 3 vols., Continuum, Nueva York, 1999, vol. III, pp. 1502-1516.

Nichols, Theo y Peter Armstrong, Workers Divided, Fontana, Londres, 1976.

Noble, David F., Forces of Production: A Social History of Industrial Automation, A. A. Knopf, Nueva York, 1984.

Noiriel, Gérard, Longwy: Immigrés et prolétaires, 1880-1980, Presses Universitaires, París, 1984.

Noon, Mike y Paul Blyton, The Realities of Work, Macmillan, Londres, 1997.

Norrell, Robert J., “After Thirty Years of ‘New’ Labour History, There is Still no Socialism in Reagan Country”, The Historical Journal, XXXIII, I, marzo de 1990, pp. 227-238.

North, Douglas C., “Location Theory and Regional Economic Growth”, Journal of Political Economy, vol. LXIII, núm. 3, junio de 1953, pp. 250, n. 37.

Nyden, Paul J., “Rank-and-File Organizations in the United Mine Workers of America”, The Insurgent Sociologist, vol. VIII, núm. 2 y 3, otoño de 1978, pp. 25-39.

Nyden, Philip, “Rank-and-File Organizations and the United Steelworkers of America”, The Insurgent Sociologist, vol. VIII, núm. 2 y 3, otoño de 1978, pp. 15-24.

—, Steelworkers Rank-and-File: The Political Economy of a Union Reform Movement, Praeger, Nueva York, 1984.

O’Donnell, Terence, “Pitfalls Along the Path of Public History”, The Public Historian, IV, I, invierno de 1982.

O’Sullivan, Mary, “Corporate Control”, en Malcolm Warner (ed.), International Encyclopedia of Business and Management, 8 vols., 2a. ed., Thomson Learning, Londres, 2002, vol. II, pp. 1068-1094;

—, “The Innovative Enterprise and Corporate Governance”, Cambridge Journal of Economics, vol. XXIV, núm. 4, julio de 2000.

—, Contests for Corporate Control: Corporate Governance and Economic Performance in the United States and Germany, Nueva York, Oxford, 2000.

Oberschall, Anthony, Social Conflict and Social Movements, Prentice—, Hall, Englewood Cliffs, 1973.

Offe, Claus et al., Disorganized Capitalism: Contemporary Transformations of Work and Politics [1973-1984], trad. de Karen Grislis et al., MIT, Cambridge, 1985.

Offe, Claus, y Helmut Wiesenthal, “Two Logics of Collective Action”, en Maurice Zeitlin (ed.), Political Power and Social Theory, 1980, pp. 67-115.

Ohlin, Bertil, Interregional and International Trade, Harvard University, Cambridge, 1933.

Ohmae, Kenichi, The Mind of the Strategist: The Art of Japanese Business [Kigyo Sanbo, “el estratega corporativo” o, más literalmente, “el estado mayor general (general staff) de la compañía”, 1975.

Olberg, Oda, “Der italienische Generalstreik”, Die Neue Zeit, XXIII/I, núm. I, 28 de septiembre, 1904, pp. 18-24.

Olson, Mancur, The Logic of Collective Action: Public Goods and the Theory of Groups, Harvard University, Cambridge, 1965.

Onselen, Charles Van, Chibaro: African Mine Labour in Southern Rhodesia, 1900-1933, Pluto Press, Londres, 1976.

Oppenheimer, Franz, “Käufer und Verkäufer: Ein Beitrag zur wirtschaftlichen Kollectivpsychologie”, Jahrbuch für Gesetzgebung, Verwaltung und Volkswirtschaft im Deutschen Reich, nueva serie, vol. XXIV, núm. 4, 1900, p. 145.

Palander, Tord, Beiträge zur Standortstheorie, Almqvist & Wiksell, Uppsala, 1935.

Palloix, Christian, L’économie mondiale capitaliste et les firmes multinationales, 2 vols., François Maspero, París, 1975, vol. II.

—, Procès de production et crise du capitalism, François Maspero, Grenoble, 1977.

Palmer, Bryan D., A Culture in Conflict: Skilled Workers and Industrial Capitalism in Hamilton, Ontario, 1860-1914, McGill-Queen’s University, 1979.

Palyi, Melchior, “Bank Portfolios and the Control of the Capital Market”, Journal of Business of the University of Chicago, vol. XI, núm. 1, enero de 1938, p. 91.

Panitch, Leo, “Globalisation and the State”, en The Socialist Register 1992: The New World Order y Miliband (eds.), The Socialist Register 1994: Between Globalism and Nationalism, Merlin, Londres, 1994.

Panitch, Leo, y Ralph Miliband, “The New World Order and the Socialist Agenda”, en Panitch, Leo y Ralph Miliband (eds.), The Socialist Register 1992: The New World Order, Merlin, Londres, 1992.

—, “Reflections on Strategy for Labour”, en Panitch, Leo et al (eds.), The Socialist Register 2001: Working Classes, Global Realities, Merlin, Londres, 2001, pp. 367-392.

Pantaleoni, Maffeo, “An Attempt to Analyse the Concepts of ‘Strong and Weak’ in Their Economic Connection”, Economic Journal, vol. VIII, núm. 30, junio de 1898, pp. 183-205.

Panzieri, Raniero, “Apunti per un esame della situazione del movimiento operario [1957]”, Gaetano Arfé (ed.), Mondo Operario, 1956-1965, 2 vols., Luciano Landi, Florencia, 1966-67, vol. II, pp. 746-748.

— y Lucio Libertini, “Sette tesi sulla questione del controllo operario [1958]”, Mondo Operario, vol II, pp.  835-838.

Panzieri, Raniero y Lucio Libertini, “Un dibattito sul ‘l’Unità’ [1958]”, Mondo Operario, vol. II, pp. 883-884.

—, “Lotte operarie nello sviluppo capitalistico [1962]”, Spontaneità e organizzazione: Gli anni dei “Quaderni rossi”, pp. 73-92.

—, “Spontaneità e organizzazione [1963]”, Spontaneità e organizzazione: Gli anni dei “Quaderni rossi”, pp. 111-115.

—, “Sull’uso capitalistico delle macchine nel neocapitalismo [1961]”, Spontaneità e organizzazione: Gli anni dei “Quaderni rossi”, 1959-1964, Franco Serantini, Pisa, 1994, pp. 25-41.

Pareto, Vilfredo, Cours d’économie politique, 2 vols., F. Rouge, Lausana, 1896.

—, Manuel d’économie politique, V. Giard & E. Brière, París, 1909.

—, The Mind and Society, 4 vols., editado por Arthur Livingston y traducido por Andrew Bongiorno y Arthur Livingston, con James Harvey Rogers, Harcourt, Brace and Company, Nueva York, 1935.

Parker, Sybil p. (ed.), Encyclopedia of Science and Technology, 8a. ed., 20 vols., McGraw-Hill, Nueva York, 1997.

Parkin, Frank, Marxism and Class Theory: A Bourgeois Critique, Tavistock, Londres, 1979.

Parr, Joy, The Gender of Breadwinners: Women, Men, and Change in Two Industrial Towns, 1880-1950, University of Toronto, Toronto, 1990.

Parsons, Talcott, The Structure of Social Action: A Study in Social Theory with Special Reference to a Group of Recent European Writers, McGraw-Hill, Nueva York, 1937.

—, “Introduction: On Certain Sociological Elements in Professor Taussig’s Thought”, Explorations in Economics: Notes and Essays Contributed in Honor of F. W. Taussig, McGraw-Hill, Nueva York, 1936.

—, “Some Reflections on ‘The Nature and Significance of Economics’”, Quarterly Journal of Economics, XLVIII, núm. 3, mayo de 1934, pp. 525-534.

Parvus, “Staatsstreich und politischer Massenstreik”, Die Neue Zeit.

—, Der Klassenkampf des Proletariats [1908-1910], Vorwärts, Berlín, 1911.

Patinkin, Don, “Involuntary Unemployment and the Keynesian Supply Function”, Economic Journal, vol. LIX, septiembre de 1949.

Patton, Harald S., “The Market Infl uence of the Canadian Wheat Pool”, Journal of the American Statistical Association, vol. XXIV, marzo de 1929.

Peck, Sidney M., “Fifty Years after ‘A Theory of the Labor Movement’: Class Conflict in the United States”, The Insurgent Sociologist, vol. VIII, núm. 2 y 3, otoño de 1978, pp. 10-13.

Peck, Sidney M., The Rank-and-File Leader, College and University Press, New Haven, 1963.

Peet, Richard, “Outline for a Second-Year Course on the Socioeconomic Geography of American Poverty”, Antipode, vol. II, núm. 2, diciembre de 1970, pp. 1-34.

Pen, Jan, The Wage Rate under Collective Bargaining, Harvard University, Cambridge, 1959.

Pencavel, John (el mejor después de Dunlop sobre el tema), Labor Markets under Tade Unionism: Employment, Wages and Hours, Blackwell, Oxford, 1991.

Penn, Roger, Skilled Workers in the Class Structure, Cambridge University, Cambridge, 1985.

Penrose, Edith Tilton, “Profi t Sharing Between Producing Countries and Oil Companies in the Middle East”, Economic Journal, vol. LXIX, junio de 1959, pp. 239.

—, The History of the Growth of the Firm, Blackwell, Oxford, 1959.

Perlman, Selig, Theory of the Labor Movement, Macmillan, Nueva York, 1928.

Perrone, Luca, “Il potere vulnerante degli scioperi: una analisi sulla posizione dei confl itti nel sistema delle interdipendenze”, Sociologia e Ricerca sociale, vol. I, núm. 2-3, diciembre de 1980, pp. 93-127.

— y Erik O. Wright, “Marxist Class Categories and Income Inequality”, American Sociological Review, vol. XLII, núm. I, febrero de 1977, pp. 32-55.

— y Erik O. Wright, “Classi sociali, scuola, occupazione e reddito in U.S.A.: Una analisi quantitativa sulle diseguaglianze en una società post-industriale”, Quaderni di Sociologia, vol. XXIV, núm. 1-2, enero de 1975, pp. 55-91.

—, “Innovazione informatica e ruoli manageriali nella organizzazione aziendale” en Franco Rositi (ed.), Razionalità sociale e tecnologie dell’informazione: descrizione e critica dell’utopia tecnocratica, 3 vols., Comunità, Milán, 1973, vol. II.

—, “Positional Power and Propensity to Strike”, Erik O. Wright (ed.), Politics and Society, vol. XII, núm. 2, 1983, pp. 231-261.

—, “Positional Power, Strikes and Wages”, Erik O. Wright (ed.), American Sociological Review, vol. XLIX, núm. 3, junio de 1984, pp. 413-421.

—, “Potere vulnerante e propensione alla sciopero”, en Giuseppe Colasanti y Luca Perrone (eds.), Scioperi e movimenti colletivi: Strikes as Collective Action, The Italian School Approach, Casa del Libro, Roma, 1982, pp. 177-213.

Perrot, Michelle, Les ouvriers en grève: France, 1871-1890, 2. vols., Mouton, París, 1974.

Perrow, Charles, Organizational Analysis: A Sociological View, Wadsworth, Belmont, 1970.

Perry, Stewart E., San Francisco Scavengers: Dirty Work and the Pride of Ownership, University of California, Berkeley, 1978.

Peters, J., The Communist Party: A Manual on Organization, SLI, Workers Library, Nueva York, 1935.

Phelps, Orme W., “Millis, Harry Alvin”, en Dictionary of American Biography, Supplement Four (1946-1950), Scribner’s, Nueva York, 1974, pp. 579-580.

Pigou, Arthur C., “Equilibrum”, 1908, pp. 205-213.

—, “Monopoly and Consumers’ Surplus”, Economic Journal, vol. XIV, núm. 55, septiembre de 1904, pp. 388-394.

—, The Economics of Welfare, 2a. edición, Macmillan, Londres, 1920

—, Wealth and Welfare, Macmillan, Londres, 1912.

Piore, Michael J. y Charles F. Sabel, The Second Industrial Divide, Basic Books, Nueva York, 1984.

Pisarenko, E. E., “Strumilin, Stanislav Gustavovich” en A.M. Prokhorov (ed.), The Great Soviet Encyclopedia, 31 vols., Macmillan, Nueva York, 1973-83, vol. XXIV, p. 606.

Piven, Frances Fox y Richard Cloward, “New Strategies: Disrupting Cyberspace: A New Frontier for Labor Activism”, New Labor Forum, núm. 8, primavera de 2001, pp. 91-94.

Pizzorno, Alessandro (ed.), Lotte operaie e sindacato in Italia, 1968-1972, 6 vols., Mulino, Bolonia, 1974-1978.

Plaut, W. Gunther, ed., The Torah: A Modern Commentary, Union of American Hebrew Congregations, Nueva York, 1981.

Plejánov, Georgii V., “Pis’ma o taktiki i bestaktnosti [1906]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XV.

—, “Anarkhizm i sotsializm [1894]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. IV.

Plejánov, Georgii V., “Avgust Bebel’ [1910]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XIX, pp. 122.

—, “Dve linii revoliutsii”, Prizyv, 17 de octubre de 1915, p. 4.

—, “Eshche o nashem polozhenie [1905]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XV, p. 13.

—, “Eshche raz o printsipakh i taktike russkikh sotsialistov [1890]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. III, pp. 117-119.

—, “Eshche raz sotsializm i politicheskaia bor’ba [1900?]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XII.

—, “Interv’iu s sotrudnikom gazety ‘lug’ [1913]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XIX, pp. 555-556.

—, “K voprosu o zakhvate vlasti [1905]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XIII.

—, “Komediia oshibok [1910]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XIX.

—, “Nashe polozheneie [1905]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XIII, p. 355.

—, “O taktike voobshche, o taktike nikolaevskogo generala Reada v chastnosti i o taktike B. Krichevskogo v osobennosti [1901]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XII, p. 126.

—, “O vyborakh v Dumu [1906]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XV, pp. 55, 56.

—, “Opportiunizm, raskol ili bor’ba za vliianie v partii? [1909]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XIX.

—, “Otkrytoe pis’mo k soznatel’nym rabochim [1906]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XV, pp. 331-332.

—, “Pis’ma k soznatel’nym rabochim [1914]”, Sochineniia, vol. XIX, p. 537.

—, “Pis’ma o taktike [1906]”, Sochineniia, vol. XV.

—, “Poslednee plenarnoe sobranie nashego Tsentral’nogo Komiteta [1910]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XIX.

—, “Sila i nacilie (k voprosu o revoliutsionnoi taktike) [1895]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. IV.

Plejánov, Georgii V., “Sovremennye zadachi russkikh rabochikh (pis’mo k peterburgskim rabochim kruzhkam [1885]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. I, Izdanie Biblioteki Nauchnogo Sotsializma, Ginebra, 1905.

—, “Vroz’itti, vmeste bit’ [1905]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XIII.

—, “Vsem sestram po ser’gam [1911]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XIX.

—, “Zametki publitsista: novye pis’ma o taktike i bestaktnosti [1907]”, Sochineniia, 26 vols. (24 publicados), vol. XV.

—, The Development of the Monist View of History [1894], Foreign Languages Publishing, Moscú, 1956.

Podvoiskii, Nikolai I., God 1917 [1918-1933], Gosudarstvennoe Izdatel’stvo, Moscú, 1958.

Poole, Michael, Industrial Relations: Origins and Patterns of National Diversity, Routledge & Kegan Paul, Londres, 1986

Popitz, Heinrich et al., Technik und Industriearbeit: Soziologische Untersuchungen in der Hüttenindustrie, J. C. B. Mohr [Paul Siebeck], Tubinga, 1957.

Porter, Michael E., “Strategy and the Internet”, en Harvard Business Review on Advances in Strategy, Harvard Business School, Boston, 2002, pp. 1-50.

—, Competitive Advantage: Creating and Sustaining Superior Per-formance, Free Press, Nueva York, 1985.

—, Competitive Strategy: Techniques for Analyzing Industries and Competitors, Free Press, Nueva York, 1980.

—, The Competitive Advantage of Nations, Free Press, Nueva York, 1990.

Potier, Jean-Pierre Potier, “L’Assemblée Constituante et la question de la liberté du travail: un texte méconnu, la loi Le Chapelier”, en Jean-Michel Servet (ed.), Idées économiques sous la Révolution (1789-1794), Presses Universitaires de Lyon, Lyon, 1989, pp. 235-254

Poulantzas, Nicos, Les classes sociales dans le capitalisme aujourd’hui, Seuil, París, 1974, p. 350.

Price, Richard, “Rethinking Labour History: The Importance of Work”, en James E. Cronin y Jonathan Schneer, Social Conflict and the Political Order in Modern Britain, Croom Helm, Londres, 1982, pp. 179-214.

—, “The Labour Process and Labour History”, Social History, VIII, núm. 1, enero de 1983, pp. 57-73.

—, Masters, Unions and Men: Work Control in Building and the Rise of Labour, 1830-1914, Cambridge University, Cambridge, 1980.

Pries, Ludger et al., Entwicklungspfade von Industriearbeit: Chancen und Risisken betrieblicher Produktionsmodernisierung, Westdeutscher Verlag, Opladen, 1990.

Problems of Strike Strategy: Decisions of the International Conference on Strike Strategy Held in Strassburg, Germany, January, 1929, Workers Library, Nueva York, 1929.

Profintern (Internacional Sindical Roja), L’activité de l’I.S.R.: Rapport pour le III ème congrès, La Cootypographie, París, 1924.

Prott, Jürgen, Industriearbeit bei betrieblichen Umstrukturierungen: Soziales Konzequenzen, Interessenvertretung und Bewusstseinsstrukturen, Bund-Verlag, Cologne, 1975.

Przeworski, Adam, Capitalism and Social Democracy, Cambridge University, Cambridge, 1985.

Rad, Gerhard von, Genesis: A Commentary, edición revisada, Westminster, Filadelfia, 1972.

Radek, Karl, “O taktike” en Bela Kun (ed.), Kommunisticheskii Internatsional v dokumentakh: resheniia, tezisy i vozzvaniia kongressov Komiterna i plenumov IKKI , 1919-1932, 2 vols., Partiinoe Izdatel’stvo, Moscú, 1933, vol. I, pp. 180-201.

—, Der Weg der Kommunistischen Internationale (Referat über die Taktik der Kommunistischen Internationale, Kommunistischen Internationale, Berlín, 1921.

—, Die Entickwicklung der Weltrevolution und die Taktik der Kommunistischen Parteien im Kämpfe um die Diktatur des Proletariats, Westeuropäische Secretariat des Kommunistischen Internationale, Berlín, 1920.

Radek, Karl, Die Entwicklung des Sozialismus von der Wissenschaft zur Tat, Promachos, Berna, 1918.

—, Programm des sozialistischen Wirtschaftsaufbaues, A. Seehof & Co., Leipzig, 1920.

—, Proletarische Diktatur und Terrorismus, Kommunistische Internationale, Berlín, 1920.

—, Zur Taktik des Kommunismus: Ein Schreiben an den Oktober-Parteitag der K. P. D., K. P. D. [Spartakusbund], Berlín, 1919, p. 5.

Rankin, Tom, New Forms of Work Organization: The Challenge for North American Unions, University of Toronto, Toronto, 1990.

Raptis, Michel, “Le dossier de l’autogestion en Algérie”, Autogestion: Études, débats, documents, núm. 3, septiembre de 1967.

Rautenstrauch, Walter, “Machine Elements”, en Lionel S. Marks (ed.), Mechanical Engineers’ Handbook, McGraw-Hill, Nueva York, 1916, pp. 734-748.

Reder, Melvin W., “Job Scarcity and the Nature of Union Power”, Industrial and Labor Relations Review, vol. XIII, núm. 3, abril de 1960.

Reed, Michael I., Redirections in Organizational Analysis, Tavistock, Londres, 1985.

Reid, Donald, The Miners of Decazeville: A Genealogy of Deindustrialization, Harvard University, Cambridge, 1985.

Repossi, L., “Fabrik und Gewerkschaft (Ein Beitrag zur Streikstrategie)”, Die Rote Gewerkschafts-Internationale, núm. I (36), enero de 1924.

Ricci, Umberto, Dal protezionismo al sindicalismo, Giuzeppe Laterza & Figli, Bari, 1926.

Rice, Arthur K., Productivity and Social Organization: The Ahmedabad Experiment: Technical Innovation, Work, Organization and Management, Tavistock, Londres, 1958.

Riemer, Jeffrey W., Hard Hats: The Work World of Construction Workers, Sage, Beverly Hills, 1979.

Rinaldi, Steven M., Beyond the Industrial Web: Economic Synergies and Targeting Methodologies, tesis, School of Advanced Airpower Studies, 1995.

Ripin, Kathy M. y Leonard R. Sayles, Insider Strategies for Outsourcing Information Systems: Building Productive Partnerships, Avoiding Seductive Traps, Oxford University, Nueva York, 1999.

Ripley, William Z., “The Problem of Railway Terminal Operation”, Harvard Business Review, vol. IV, núm. 4, julio de 1926, p. 392.

Roberts, Benjamin C., “Affl uence and Disruption”, en William A. Robson (ed.), Man and the Social Sciences, London School of Economics and Political Science, Londres, 1972.

Robinson, Joan, The Economics of Imperfect Competition, Macmillan, Londres, 1933.

Rochester, Anna, Labor and Coal, International Publishers, Nueva York, 1931.

Rodinson, M., “Kabid”, en Encyclopedia of Islam, nueva edición, 10 vols., E. J. Brill, Leiden, 1960-2000, vol. IV.

Roethlisberger, Fritz J. y William J. Dickson, Management and the Worker: An Account of a Research Program Conducted by the Western Electric Company, Hawthorne Works, Chicago, Harvard University Press, Cambridge, 1939.

Rogin, Leo, “The New Deal: A Survey of the Literature”, Quarterly Journal of Economics, vol. XLIX, núm. 2, febrero de 1935.

Rohter, Larry, “Antiglobalization Forum to Return to a Changed Brazil”, New York Times, 20 de enero de 2003, p. A3.

Roland Holst, Henriette, “Der Kampf und die Niederlage der Arbeiter in Holland”, Die Neue Zeit, XXI/2, núm. 30, 22 de abril de 1903, pp. 100-105.

—, Generalstreik und Sozialdemokratie, Dresden, Kaden & Co., 1905.

Romano, Paul [Philip Singer], Life in the Factory [1947], New England Free Press, Boston, 1969.

Roseberry, William, “Hegemony and the Language of Contention”, en Joseph y Nugent, op. cit.

Rosemblatt, Karin A., Gendered Compromises: Political Cultures & the State in Chile, 1920-1950, University of North Carolina, Chapel Hill, 2000.

Ross, Arthur M., Trade Union Wage Policy, University of California, Berkeley, 1948.

Rothschild, Ernst, Kartelle, Gewerkschaften und Genossenschaften nach ihrem inneren Zusammenhang im Wirtschaftsleben: Versuch einer theoretischen Grundlegung der Koalitionsbewegung, Julius Springer, Berlín, 1912.

Rothschild, K. W., “Price Theory and Oligopoly”, Economic Journal, vol. LVII, núm. 227, septiembre de 1947.

Roux, Alain, Le Shanghai ouvrier des années trente: coolies, gangsters et syndicalistes, L’Harmattan, París, 1993.

Roy, Donald, “Effi ciency and the Fix”, American Journal of Sociology, LX, núm. 3, 1954, pp. 255-266.

—, “Quota Restriction and Goldbricking in a Machine Shop”, American Journal of Sociology, LVII, núm. 5 marzo de 1952, pp. 427-442.

Rubel, Robert C., “Principles of Jointness”, Joint Force Quarterly, núm. 27, invierno de 2000-2001, pp. 48-49.

Rubinstein, Ariel, Economics and Language: Five Essays, Cambridge University, Cambridge, 2000.

Rueschemeyer, Dietrich, Power and the Division of Labour, Stanford University, Stanford, 1986.

Rühle, Otto, Die Spaltung der K.P.D. (Spartakusbund), Bezirks-Sekretariat Ostsachsens, Grossenhain, 1919.

Ruiz, David (ed.), Historia de Comisiones Obreras (1968-1988), Siglo XXI Editores, Madrid, 1993.

Rumelt, Richard P., “Towards a Strategic Theory of the Firm”, en R. B. Lamb (ed.), Competitive Strategic Management, Prentice-Hall, Nueva York, 1984, pp. 556-570.

— et al., “Strategic Management and Economics”, Strategic Management Journal, vol. XII, número especial, invierno de 1991, pp. 5-29.

Rutch, Dieter, Modernisierung und neue soziale Bewegungen: Deutschland, Frankreich und USA im Vergleich, Campus, Frankfurt, 1994.

Sabel, Charles F., Work and Politics: The Division of Labor in Industry, Cambridge University, Cambridge, 1982.

Safilios-Rothschild, Constantina, Women and Social Policy, Prentice-Hall, Englewood Cliffs, 1974.

Said, Edward W., “Foreword”, en Selected Subaltern Studies.

Saint-Simon, Henri, “Catéchisme des industriels [1823]”, Œuvres de Saint-Simon, II vols., E. Dentu, París, 1868-1876, vol. VIII.

—, “L’Industrie, ou discussions politiques, morales et philosophiques [1817]”, Œuvres de Saint-Simon, II vols., E. Dentu, París, 1868-1876, vol. V.

—, “Lettre d’un habitant de Gèneve à ses contemporains [1803]”, Œuvres de Saint-Simon, II vols., E. Dentu, París, 1868-1876, vol. I, pp. 26-47.

Salaman, Graeme, Work Organizations: Resistance and Control, Longman, Londres, 1979.

Sapelli, Giulio, Organizzazione, lavoro e innovazione industriale nell’Italia tra le due guerre, Rosenberg & Seller, Turín, 1978.

Sariego, Juan Luis, Enclaves y minerales en el norte de México. Historia social de los mineros de Cananea y Nueva Rosita, 1900-1970, La Casa Chata, México, 1988.

Sarkar, Sumit, “The Decline of the Subaltern in Subaltern Studies”, en su libro Writing Social History, Oxford University, Delhi, 1997.

Savage, Charles H., Jr. y George F. F. Lombard, Sons of the Machine: Case Studies of Social Change in the Workplace, Massachusetts Institute of Technology, Cambridge, 1986.

Sayer, Andrew y Richard Walker, The New Social Economy: Reworking the Division of Labor, Blackwell, Cambridge, 1992.

Sayles, Leonard R., “Discussant’s Comments for ‘Decision-Making in Local Unions’ [de Lawrence B. Cohen]”, Proceedings of the Eighth Annual Meeting, Industrial Relations Research Association, 1955, pp. 313-317.

— y George Strauss, Personnel: The Human Problems of Management, Prentice-Hall, Englewood Cliffs, 1960.

Sayles, Leonard R., y George Strauss, The Local Union: Its Place in the Industrial Plant, Harper, Nueva York, 1953.

—, Behavior of Industrial Work Groups: Prediction and Control, John Wiley, Nueva York, 1958.

—, Human Behavior in Organizations, Prentice-Hall, Englewood Cliffs, 1966.

—, Managing Human Resources, Prentice-Hall, Englewood Cliffs, 1981, 2a. ed.

Schama, Simon, Dead Certainties (Unwarranted Speculations), Alfred A. Knopf, Nueva York, 1991.

Schatz, Ronald W., The Electrical Workers: A History of Labor at General Electric and Westinghouse, 1923-1960, University of Illinois, Urbana, 1983.

—, “Union Pioneers: The Founders of Local Unions at General Electric and Westinghouse, 1933-1937”, Journal of American History, CXVI, 3, diciembre de 1979, p. 595, n. 27.

Schelling, Thomas, The Strategy of Conflict, Harvard University Press, Cambridge, 1960.

Schelsky, Helmut, “Industrie-und Betriebssoziologie” en Arnold Gehlen y Helmut Schelsky (eds.), Soziologie: Ein Lehrund Handbuch zur modernen Gesellschaftskunde, Eugen Diederichs, Dusseldorf-Colonia, 1955.

Schluchter, Wolfgang, “Psychophysics and Culture” en Stephen Turner (ed.), The Cambridge Companion to Weber, Cambridge University Press, Cambridge, 2000, pp. 59-80.

Schmalensee, Richard, “Industrial Organization”, en John Eatwell et al. (eds.), The New Palgrave: A Dictionary of Economics, 4 vols., Macmillan, Londres, 1987, vol. II, pp. 803-808.

Schmidt, Gert, “Max Weber and Modern Industrial Sociology: A Comment on Some Recent Anglo-Saxon Interpretations”, Sociological Analysis and Theory, VI, núm. 1, febrero de 1976, pp. 47-73.

Schmidt, Mária, “A Rajk-per és az amerikai kapcsolat”, Korunk, vol. IX, núm. 5, mayo de 1998, pp. 89-107, www.hhrf.org/korunk/9805/5k15.htm.

Schmitz, Hugo, Technology and Employment Practices in Developing Countries, Croom Helm, Londres, 1985.

Schmoller, Gustav, “Arbeitseinstellungen und Gewerkvereine: Referat auf der Eisenacher Versammlung vom 6 und 7 Oktober 1872 über die sociale Frage”, Jahrbücher für National Ökonomie und Statistik, XIX, 2, 1872.

—, Grundriss der allgemeinen Volkswirthschaftslehre [1912-1917], 2 vols., 3a. ed., Duncker & Humblot, Leipzig, 1919-1920. Schneider, Erich, Reine Theorie monopolistischer Wirtschaftsformen, J. C. B. Mohr, Tubinga.

—, “Zur Theorien des mehrfachen Monopols, insbesondere der des Duopols”, Archiv für Sozialwissenschaft un Sozialpolitik, vol. LXIII, núm. 3, 1930, pp. 550-555.

Schneider, Eugene V., Industrial Sociology: The Social Relations of Industry and the Community, McGraw-Hill, Nueva York, 1957.

Schumpeter, Joseph, “The Instability of Capitalism”, Economic Journal, vol. XXXVIII, septiembre de 1928, .

—, Business Cycles: A Theoretical, Historical, and Statistical Analysis of the Capitalist Process, 2 vols., McGraw-Hill, Nueva York, 1939, vol. I.

—, Capitalism, Socialism, and Democracy, Harper & Brothers, Nueva York, 1942.

—, The Theory of Economic Development: An Inquiry into Profits, Capital, Credit, Interests, and the Business Cycle, traducción al inglés de Redvers Opie, Harvard University Press, Cambridge, 1934.

—, Theorie der wirtschaftlichen Entwicklung: Eine Untersuchung über Unternehmergewinn, Kapital, Kredit, Zins und den Konjunkturzyklus, 2a. edición, Duncker und Humblot, Munich, 1926.

—, Theorie der wirtschaftlichen Entwicklung, Duncker & Humblot, Leipzig, 1912.

Scott, Joan W., “Deconstructing Equality-Versus-Difference: Or, The Uses of Post-Structuralist Theory for Feminism”, Feminist Studies, XIVxiv, 1, primavera de 1988.

Scott, Joan W., “Gender: A Useful Category of Historical Analysis”, American Historical Review, XLI, 5, diciembre de 1986, pp. 1053-1075.

—, “On Language, Gender, and Working-Class History”, International Labor and Working-Class History, 31, primavera de 1987.

—, The Glassworkers of Carmaux: French Craftsmen and Political Action in a Nineteenth-Century City, Harvard University, Cambridge, 1974.

Scott, William H. et al., Technical Change and Industrial Relations: A Study of the Relations between Technical Change and the Social Structure of a Large Steelworks, Liverpool University, Liverpool, 1956.

Scranton, Philip, “None-Too-Porous Boundaries: Labor History and the History of Technology”, Technology and Culture, XXIX, 4, octubre de 1988, pp. 722-743.

—, Figured Tapestry: Production, Markets, and Power in Philadelphia Textiles, 1885-1941, Cambridge University, Cambridge, 1989.

Segal, Martin, “Factors in Wage Adjustments to Technological Changes”, Industrial and Labor Relations Review, VIII, núm. 2,enero de 1955, p. 225.

Selekman, Benjamin M., Postponing Strikes: A Study of the Industrial Disputes Investigation Act of Canada, Russell Sage Foundation, Nueva York, 1927.

—, “Varieties of Labor Relations”, Harvard Business Review, XXVII, núm. 2, National Foremen’s Institute, New London, 1955.

—, Labor Relations and Human Relations, Harvard Graduate School of Business Administration, Boston, 1947.

Selznick, Philip, The Organizational Weapon: A Study of Bolshevik Strategy and Tactics, Rand, Santa Monica, 1952.

Sewell, William H. Jr., “The Concept(s) of Culture”, en Victoria E. Bonnell y Lynn Hunt (eds.), Beyond the Cultural Turn: New Directions in the Study of Society and Culture, University of California, Berkeley, 1999, pp. 35-61.

Shachtman, Max, “A Left Wing of the Labor Movement: Two Concepts of the Nature and Role of Stalinism”, The New International, septiembre de 1949, p. 209.

Shandro, Alan, “‘Consciousness from Without’: Marxism, Lenin and the Proletariat”, Science and Society, LIX, núm. 3, otoño de 1995, pp. 268-297.

Shapiro, Carl, “The Theory of Business Strategy”, RAND Journal of Economics, XX, núm. 1, primavera de 1989, p. 125.

Sharp, Gene, The Politics of Nonviolent Action, 3 vols., Porter Sargent, Boston, 1973.

Shatzmiller, Maya, Labour in the Medieval Islamic World, E. J. Brill, Leiden, 1994.

Sheldon, Oliver, The Philosophy of Management, Pittman, Londres, 1923.

Shils, Edward B., “George W. Taylor: Industrial Peacemaker”, Monthly Labor Review, diciembre de 1995, pp. 29-34.

Shubik, M., “A Comparison of Treatments of a Duopoly Problem (segunda parte)”, Econometrica, vol. XXIII, núm. 4, octubre de 1955.

—, “Games Decisions and Industrial Organization”, Management Science, vol. VI, núm. 4, julio de 1960.

—, Strategy and Market Structure: Competition, Oligopoly, and the Theory of Games, John Wiley & Sons, Nueva York, 1959.

Shulevitz, Judith, “The Fall of Man”, reseña de Susan Faludi, Stiffed: The Betrayal of the American Man, William Morrow & Company, Nueva York, 1999, en The New York Times Book Review, 3 de octubre de 1999, pp. 8-9.

Shuttleworth, Kay J. P., “Report”, en National Association for the Promotion of Social Science, Trades’ Societies and Strikes: Report of the Committee on Trades’ Societies, John W. Parker & Son, Londres, 1860, p. xiii.

Siegel, Paul, Uptown, Chicago: The Origins and Emergence of a Movement Against Displacement, 1947-1972, tesis doctoral, University of Illinois, Chicago, 2002.

Simmel, Georg, “Philosophie des Geldes” [1900], Gesamtausgabe, vol. VI, pp. 462-472.

Simmel, Georg, “Comment les formes sociales se maintiennent”, L’Anne sociologique, I, 1896-1897, pp. 71-109.

—, “Über sociale Differenzierung: Sociologische und psychologische Untersuchunggen” en su Gesamtausabe, 16 vols., Suhrkamp, Frankfurt de Main, 1989 [1890], vol. II, pp. 129-131.

—, Conflict: The Web of Group-Affiliations, traducción de Kurt H. Wolff y Reinhard Bendix, The Free Press, Nueva York, 1955.

Simon, Herbert A., “A Comparison of Organization Theories”, Review of Economic Studies, vol. XX, núm. 1, 1952-1953, p. 40.

—, Administrative Behavior: A Study of Decision-Making in Administrative Organization, Macmillan, Nueva York, 1947.

Simons, Henry C., “Some Refl ections on Syndicalism” [1941], Journal of Political Economy, LII, núm. 1, marzo de 1944, pp. 1-25.

Sirianni, Carmen, Workers’ Control and Socialist Democracy, Verso, Londres, 1982.

Slichter, Sumner H., “Impact of Social Security Legislation upon Mobility and Enterprise”, American Economic Review, XXX, núm. 1, suplemento, marzo de 1940, p. 57.

—, “The Changing Character of American Industrial Relations”, American Economic Review, XXIX, núm. 1, suplemento, marzo de 1939, p. 130.

—, Modern Economic Society, Henry Holt, Nueva York, 1931.

—, Union Policies and Industrial , Brookings, Washington, 1941.

Smelser, Neil J., The Sociology of Economic Life, Prentice-Hall, Englewood Cliffs, 1963.

Smith, Bonnie G., “One Question for Roger Chartier”, French Historical Studies, XXI, 2, primavera de 1998, p. 219.

Smith, Neil, Uneven Development: Nature, Capital and the Production of Space, Basil Blackwell, Oxford, 1984.

Smithies, Arthur y L. J. Savage, “A Dynamic Problem in Duopoly”, Econometrica, vol. VIII, núm. 2, abril de 1940.

Smithies, Arthur, “Optimum Location in Spatial Competition”, Journal of Political Economy, vol. LXIX, núm. 3, junio de 1941, pp. 428, 431-432.

Sofer, Cyril, Organizations in Theory and Practice, Basic Books, Nueva York, 1972.

Solomon, Deborah y Yochi J. Dreazen, “Verizon Hit by Strike, but Talks Progress”, Wall Street Journal, 7 de agosto de 2000, pp. A3.

—, “Striking Unions and Verizon Keep Talking”, Wall Street Journal, 8 de agosto de 2000.

Sorel, Georges, Réflections sur la violence, 11a. ed., Libraire Marcel Rivière et Cie., París, 1950.

Soule, George, Economic Forces in American History, William Sloane Associates, Nueva York, 1952.

Spalding, Hobart A., Jr., Organized Labor in Latin America: Historical Case Studies of Workers in Dependent Societies, New York University, Nueva York, 1977

Special Committee on Education for Management [Lyndall F. Urwick, presidente], Ministry of Education, Education for Management: Management Subjects in Technical and Commercial Colleges, hmso, Londres, 1947.

Spence, A. Michael, “Investment Strategy and Growth in a New Market”, Bell Journal of Economics, vol. X, núm. 1, primavera de 1979, pp. 1-19.

Spencer, Herbert, The Principles of Sociology, 3a. ed. autorizada, 3 vols., D. Appleton & Co., Nueva York, 1897.

Spielrein, Isaak N., “Zur Theorie der Psychotechnik: Vortrag, gehalten auf der VII. Internationalen Konferenz für Psychotechnik, Moskau, 9. Septiembre 1931”, en Michael Erdélyi et al., Prinzipienfragen der Psychotechnik: Abhandlungen über Begriff und Ziele der Psychotechnik und der praktischen Psychologie, Johann Ambrosius Barth, Leipzig, 1933, pp. 31-51.

Spivak, Gayatri, “Editor’s Note”, en Selected Subaltern Studies, p. xii.

—, “Subaltern Studies: Deconstructing Historiography”, en Selected Subaltern Studies, pp. 14-15.

Sraffa, Piero, “Sulle relazioni fra costo e quantità prodotta”, Annali di economia, vol. II, 1925-1926.

—, “The Laws of Returns under Competitive Conditions”, Economic Journal, vol. XXXVI, diciembre de 1926, pp. 539-550.

Stackelberg, Heinrich von, “Grundlagen einer reinen Kostentheorie, Zweiter Teil”, Zeitschrift fur Nationalökonomie, vol. III, núm. 4, mayo de 1932.

—, Marktform und Gleichgewicht, Julius Springer, Viena, 1934.

Stalin, José, “1. Organizatsionnyi otchët tsentral’nogo komiteta RKP (b), 17 aprelia [Informe organizacional del comité central del PCR (B.), 17 de abril de 1923]”, Sochineniia, vol. VI, pp. 97-222.

—, “Dve skhvatki (po povodu 9 ianvaria) [Dos enfrentamientos (1905)]”, Sochineniia, vol. I, pp. 201-203.

—, “K voprosam leninizma”, Sochineniia, vol. VIII, pp. 13-90.

—, “K voprosy o strategii y taktike russkikh kommunistov”, Sochineniia, vol. V, pp. 160-180.

—, “Nashi raznoglasiia [Nuestros desacuerdos, 5 de enero de 1921], Sochineniia, vol. V, pp. 4-14.

—, “O politicheskoi strategii i taktike russkikh kommunistov: Nabrosok plana broshiury [Táctica y estrategia políticas de los comunistas rusos: Sinopsis de un panfleto, julio 1921]”, Sochineniia, vol. V, pp. 62-87.

—, “Ob osnovakh leninisma: Lektsii chitannye v Sverd’lovskom universitete”, Sochineniia, vol. VI, pp. 69-188.

—, “Oktiabr’skaia revoliutsiia i taktika russkikh kommunistov: Predislovie k knige ‘Na putiakh k Oktiabriu’ [La Revolución de octubre y las tácticas de los comunistas rusos (1924)]”, Sochineniia, vol. VI, pp. 363, 380-385.

—, “Partiia do i posle vziatiia vlasti [El partido antes y después de tomar el poder, 28 de agosto de 1921]”, Sochineniia, vol. V, 104-112 (citas, pp. 108, 112).

—, “Sovremennyi moment i ob’edinitel’nyi s’ezd rabochei partii [La situación actual y el congreso de unidad del partido de los trabajadores (1906)]”, Sochineniia, vol. I, p. 270.

Stalin, José, “Vooruzhënnoe vosstanie i nasha taktika [Insurrección armada y nuestras tácticas (1905)]”, Sochineniia, 16 vols. (13 publicados), Gosudarstvennoe Izdatel’stvo Politicheskoi Literatury, Moscú, 1946-67, vol. I, pp. 133-137.

Stark, Louis, “Auto Union Votes a General Strike in G.M.C. Plants”, New York Times, 4 de enero de 1937, pp. 1-2.

Steadman Jones, Gareth, Languages of Class: Studies in English Working Class History, 1832-1982, Cambridge University, Cambridge, 1983.

Stearns, Peter N., Revolutionary Syndicalism and French Labor: A Cause Without Rebels Rutgers University, New Brunswick, 1971.

Stein, Philipp, Über Streiks und Aussperrungen, Zahn & Jaensch, Dresden, 1907.

Stern, Steve J., The Secret History of Gender: Women, Men, and Power in Late Colonial Mexico, University of North Carolina, Chapel Hill, 1995.

Steuben, John, Strike Strategy, Gaer Associates, Nueva York, 1950.

Stevens, Carl M., Strategy and Collective Bargaining Negotiation, McGraw-Hill, Nueva York, 1963.

Stewart, Perry E., San Francisco Scavengers; Dirty Work and the Pride of Ownership, University of California, Berkeley, 1978.

Sting, Kurt, “ Die polypolitische Preisbildung”, Jahrbücher für Nationalökonomie und Statistik, vol. CXXXIV, núm. 5, mayo de 1931, pp. 761-789.

Stocking, George W. y Willard F. Mueller, “The Cellophane Case and the New Competition”, American Economic Review, vol. XLV, núm. 1, marzo de 1955.

Stoke, Harold W., “Economic Influences Upon the Corporation Laws of New Jersey”, Journal of Political Economy, vol. XXXVIII, núm. 5, octubre de 1930, pp. 551, 565;

Stolberg, Benjamin, The Story of the CIO , Viking Press, Nueva York, 1938.

Stoltzmann, Rudolf, Der Zweck in der Volkswirtschaft als sozial-ethisches Zweckgebilde, Puttkammer & Mühlbrecht, Berlín, 1909.

Stoltzmann, Rudolf, Die soziale Kategorie in der Volkswirthschaftslehre, Puttkammer & Mühlbrecht, Berlín, 1896.

Stone, Katherine, “The Origins of Job Structures in the Steel Industry”, Review of Radical Political Economics, vol. VI, núm. 2, verano de 1974, pp. 61-67.

Storper, Michael y Richard Walker, The Capitalist Imperative: Territory, Technology and Industrial Growth, Blackwell, Nueva York, 1989.

Strati, Antonio, Theory and Method in Organization Studies: Paradigms and Choices, Sage, Londres, 2000.

Strauss, George, “Unions in the Building Trades”, The University of Buffalo Studies, XXIV, núm. 2, junio de 1958, pp. 113-116.

Strumilin, Stanislav G., Izbrannye proizvedeniia, 5 vols., Nauka, Moscú, 1963-65.

—, Na Planovom Fronte [1921-], Nauka, Moscú, 1980.

Sturmthal, Adolf, “The International Confederation of Free Trade Unions”, Industrial and Labor Relations Review, III, núm. 3, abril de 1950, pp. 375-382.

Suttles, Gerald D., The Social Order of the Slum: Ethnicity and Territory in the Inner City, University of Chicago, Chicago, 1968.

Svechin, A., Strategiia, 2a. ed., Voennyi Vestnik, Moscú, 1927.

Sweezy et al., “Notes on Elasticity of Substitution”, Review of Economic Studies, I, núm. 1, octubre de 1933, pp. 67-78.

Tamarin, David, The Argentine Labor Movement, 1930-1945: A Study in the Origins of Peronism, University of New Mexico, Albuquerque, 1985.

Tannenbaum, Arnold S., “Unions”, en James G. March (ed.), Handbook of Organizations, Rand McNally, Chicago, 1965, pp. 733-734.

Tannenbaum, Frank, The Labor Movement: Its Conservative Functions and Social Consequences, Putnam, Nueva York, 1921.

Tarbell, Ida M., “The History of the Standard Oil Company”, McClure’s Magazine, marzo de 1903, pp. 496, julio de 1903, pp. 316 y 320.

— et al., Steel Strike: A Case Study in Industrial Relations, Batsford Academic and Educational, Londres, 1983.

Tarbell, Ida M., The History of the Standard Oil Company, 2 vols., McClure, Phillips, Nueva York, 1904.

Taussig, Frank W., Principles of Economics, 2 vols., Macmillan, Nueva York, 1912, vol. II.

—, Wages and Capital: An Examination of the Wages Fund Doctrine, D. Appleton and Company, Nueva York, 1896.

Taylor, Carl C., “Official Reports and Proceedings: Section Chairmen for Forty-First Annual Meeting”, American Sociological Review, XI, núm. 4, agosto de 1946, p. 445.

Taylor, Fred W., “A Piece-Rate System: Being a Step Toward Partial Solution of the Labor Problem”, Economic Studies, I, 2, junio de 1896.

Taylor, Overton H., “Economic Theory and Certain Non-Economic Elements in Social Life”, en Explorations in Economics: Notes and Essays Contributed in Honor of F. W. Taussig, McGrawHill, Nueva York, 1936, pp. 381-388 (las cursivas son suyas).

—, Economics and Liberalism: Collected Papers, Harvard University, Cambridge, 1955.

Tead, Ordway, Instincts in Industry: A Study of Working-Class Psychology, Houghton Mifflin, Boston, 1918.

Teece, David J. et al., “Dynamic Capabilities and Strategic Management”, Strategic Management Journal, vol. XVIII, núm. 7, agosto de 1997, pp. 509-533.

Tejada, Carlos, “Verizon Reaches Tentative Pact With Unions on Five-Year Deal”, Wall Street Journal, 5 de septiembre de 2003.

Tenfelde, Klaus (ed.), “Arbeiter und Arbeiterbewegung im Vergleich: Berichte zur internationalen historischen Forschung”, Historische Zeitschrift-Sonderhefte, XV, 1986).

Terkel, Studs, ed., Working: People Talk about What They Do All Day and How They Feel about What They Do, Pantheon, Nueva York, 1974.

Terrill, Robert P., “Cartels and the International Exchange of Technology”, American Economic Review, vol. XXXVI, núm. 2, mayo de 1946.

Thälmann, Ernst, “Zu unserer Strategie und Taktik im Kampf gegen den Faschismus [1932]”, en Thälmann, Ernst, Reden und Aufsätze, 1930-1933, 2 vols., Rote Fahne, Colonia, 1975, vol. II, pp. 114-145.

Therborn, Göran, “Why Some Classes Are More Successful than Others”, New Left Review, núm. 138, marzo-abril de 1983, pp. 40-41.

—, “Why Some Classes Are More Successful Than Others”, New Left Review, núm. 138, marzo-abril de 1983.

—, “Into the 21st Century: The New Parameters of Global Politics”, New Left Review, segunda serie, núm. 10, julio de 2001, pp. 87-110.

Third World Congress of the Red International of Labor Unions: Resolutions and Decisions, Trade Union Educational League, Chicago, 1924.

Thomas, Keith, ed., The Oxford Book of Work, Oxford University, Oxford, 1999.

Thompson, E. P., The Making of the English Working Class, Victor Gollancz, Londres, 1963.

Thompson, James D., Organizations in Action: Social Science Bases of Administrative Theory, McGraw-Hill, Nueva York, 1967.

— y F. L. Bates, “Technology, Organization and Administration”, Administrative Science Quarterly, II 1957, pp. 325-343.

Thompson, Paul, The Nature of Work: An Introduction to Debates on the Labour Process, 2a. ed., Macmillan, Londres, 1989.

Thompson, William, Labour Rewarded, Londres, 1827.

Thornton, William T., On Labour: Its Wrongful Claims and Rightful Dues, Its Actual Present and Possible Future, Macmillan, Londres, 1869.

Thoroughgood, B. K., “Mechanism”, en Lionel S. Marks (ed.), Mechanical Engineers’ Handbook, McGraw-Hill, Nueva York, 1916, p. 652).

Thurner, Mark, From Two Republics to One Divided: Contradictions of Postcolonial Nationmaking in Andean Peru, Duke University, Durham, 1997.

Tilgher, Adriano, Work: What It Has Been to Men through the Ages, traducción al inglés de Dorothy C. Fisher, G. G. Harrap, Londres, 1931.

Tilly, Charles, “Population and Pedagogy in France”, History of Education Quarterly, XIII, 2, verano de 1973.

—, From Mobilization to Revolution, Addison-Wesley, Reading, 1978.

—, The Contentious French, Harvard University, Cambridge, 1986.

Tilly, Chris, y Charles Tilly, “Capitalist Work and Labor Markets”, en Neil J. Smelser y Richard Swedberg (eds.), The Handbook of Economic Sociology, Princeton University, Princeton, 1994.

— y Charles Tilly, Work under Capitalism, Boulder, Westview, 1998.

Tilly, Louise A. y Joan W. Scott, Women, Work, and Family, Rinehart & Winston, Holt, Nueva York, 1978.

Tinbergen, Jan, “Bestimmung und Deutung von Angebotskurven: Ein Beispiel”, Zeitschrift fur Nationalökonomie, vol. I, núm. 5, abril de 1930, pp. 675-679.

Tinsman, Heidi, “Household Patrones: Wife-Beating and Sexual Control in Rural Chile, 1964-1988”, en French y James (eds.), The Gendered Worlds of Latin American Women Workers: From Household and Factory to the Union Hall and Ballot Box, Durham, Duke University, 1997, pp. 264-296.

Tirole, Jean, The Theory of Industrial Organization, MIT, Cambridge, 1988.

Toby Harfield, “Strategic Management and Michael Porter: A Postmodern Reading”, Electronic Journal of Radical Organisation Theory, vol. IV, núm. 1, agosto de 1998, www.mngt.waikato.ac.nz/depts/sml/journal/ejrot.htm.

Todes, Charlotte, Labor and Lumber, International Publishers, Nueva York, 1931.

Togliatti, Palmiro, “Attualità del pensiero e dell’azione di Gramsci”, Rinascita, XIV, 4, abril de 1957.

—, Lectures on Fascism [1935], traducción al inglés de Daniel Dichter, International Publishers, Nueva York, 1976.

Tolliday, Steven y Jonathan Zeitlin, “Shop Floor bargaining, Contract Unionism, and Job Control: An On-the-Job Comparison”, en Lichtenstein y Meyer (eds.), On the Line: Essays in the History of Auto Work, Urbana, University of Illinois.

Tomlins, Christopher L., “AFL Unions in the 1930s: Their Performance in Historical Perspective”, Journal of American History, CXV, 4, marzo de 1979, pp. 1025.

—, The State and the Unions: Labor Relations, Law, and the Organized Labor Movement in America, 1880-1960, Cambridge University, Cambridge, 1985.

Tosdal, Harry R., “Operating Problems of Branch Sales Organizations”, Harvard Business Review, vol. II, núm. 1, octubre de 1923.

—, “The Field Organization of the Sales Department”, Harvard Business Review, vol. I núm. 3, abril de 1922.

Touraine, Alain, L’évolution du travail ouvrier aux usines Renault, Centre National de la Recherche Scientifique, París, 1955.

— et al., Solidarité: Analyse d’un mouvement sociale, Pologne, 1980-1981, Fayard, París, 1982.

—, La conscience ouvrière, Seuil, París, 1966.

Trempé, Rolande, Les mineurs de Carmaux, 1848-1914, 2 vols., Éditions Ouvrières, París, 1971.

Trist, Eric L. y K.W. Bamforth, “Some Social and Psychological Consequences of the Logwall Method of Coal-Getting: An Examination of the Psychological Situation and Defences of a Work Group in relation to the Social Structure and Technological Content of the Work System”, Human Relations, IV, núm. 1, 1951, pp. 3-38.

Trombetti, Gustavo, “In cella con la matricola 7047 (detenuto politico A. Gramsci)”, Rinascita, III, 9, septiembre de 1946.

—, “Piantone’ di Gramsci nel carcere di Turi”, Rinascita, XXII, 18, 1° de mayo de 1965.

Trotski, Leon, “A Strategy of Action and Not of Speculation-Letter to Pekin Friends [1932]”, Class Struggle, vol. III, núm. 6, junio de 1933.

Trotski, Leon, “Die Entwicklungstendenzen der russischen Sozialdemokratie”, Die Neue Zeit, vol. XXVIII/2 , núm. 50, 9 de septiembre, 1910, pp. 860-871.

—, “Khoziaistvennoe polozhenie respubliki i osnovnye zadachi vosstanovlennia promishlennosti (Doklad na zasedanii fraktsii Vserossiiskogo Tsentral’nogo Soveta professional’nykh soiuzov, 12 ianvaria, 1920 g.)”, Sochineniia, vol. XV.

—, “Nasha revoliutsia [1907]”, Sochineniia, 21 vols. (12 publicados), Gosudarstvennoe Izdatel’stvo, Moscú, 1920-27, vol. II., “Novaia ekonomicheskaia politika Sovetskoi Rossii i perspektivii mirovoi revolutsii”, Sochineniia, vol. XII.

—, “O trudovoi distsipline (Rech’ na mitinge v Muromskikh zheleznodorozhnykh masterskikh 21 iiunia 1920 g.)”,Sochineniia, vol. XV, pp. 365-371.

—, “Organizatsiia truda (Doklad na ix s’ezde rkp (b) [30 de marzo de 1920])”, Sochineniia, vol. XV, pp. 129-163.

—, “Osnovnye zadachi i trudnosti khoziaistvennogo stroitel’stva (doklad na zasedanii moskovskogo komiteta rkp [b], 6 ianvaria 1920 g.)”, Sochineniia, 21 vols.,(12 publicados), Gosudarstvennoe Izdatel’stvo, 1920-1927, Moscú, vol. XV

—, “Profsoiuzy i militarizatsiia truda (rech’ na III Vserossiiskom s’ezde professional’nykh soiuzov, 9 aprelia 1920 g.)”, Sochineniia, vol. XV, pp. 178-196.

—, “Rech’ na rasshirennom plenume Tsektrana, 2 dekabria 1920 g.”, Sochineniia, vol. XV, pp. 410-438.

—, “Rech’ na Vserossiskom s’ezde transportnykh rabochikh 17 marta 1921 g.” Discurso ante el Congreso Ruso de los Trabajadores del Transporte (27 de marzo de 1921)”, Sochineniia,vol. XLIII.

—, 1905 [1907, 1909], trad. al inglés de Anya Bostock, Nueva York, Vintage, 1971.

—, Die russische Revolution 1905 [1909], 2a. ed., Vereinigung Internationaler Verlagsanstalten, Berlín, 1923.

—, Moia Zhizn’: opyt avtobiografii, 2 vols., Izdatel’stvo Granit, Berlín, 1930.

Trotski, Leon, On the Trade Unions [1923-1939], Merit Publishers, Nueva York, 1969.

—, Terrorismus und Kommunismus: Anti-Kautsky, 2a. ed., Kommunistische Internationale, Hamburgo (Carl Hoym Nachf., Louis Cahnbley), 1921, pp. 111-126.

Trotter, Joe William, Jr., Black Milwaukee: The Making of an Industrial Proletariat, 1915-1945, University of Illinois, Urbana, 1985. Tugan-Baranowski, Mijail I., Soziale Theorie der Verteilung, Julius Springer, Berlín, 1913.

—, Promyshlennye krizisy:ocherk iz sotsial’noi istorii Anglii, 2a ed., O. N, Popovoi, San Petersburgo, 1900.

—, Russkaia fabrika v proshlom i nastoiashchem: istorikoeko no mischeskoe issliedovanie, L. F. Pantelieeva, San Petersburgo, 1898.

Turner, Arthur N. y Paul R. Lawrence, Industrial Jobs and the Worker: An Investigation of Response to Task Attributes, Harvard Business School, Boston, 1965.

Turner, George E., Victory Rode the Rails: The Strategic Place of the Railroads in the Civil War, Bobbs-Merrill, Indianapolis, 1953.

Turner, Ralph H., “Determinants of Social Movement Strategies”, en Tamotsu Shibutani (ed.), Human Nature and Collective Behavior: Papers in Honor of Herbert Blumer, Prentice-Hall, Englewood Cliffs, 1970.

Ulman, Lloyd, The Rise of the National Trade Union: The Development and Signifi cance of Its Structure, Governing Institutions and Economics Policies, Harvard University, Cambridge, 1955, pp. 442-459.

Useem, Michael, Conscription, Protest, and Social Conflict: The Life and Death of a Draft Resistance Movement, Wiley, Nueva York, 1973.

Usher, Abbot P. A History of Mechanical Inventions, Harvard University, Cambridge, 1929.

Vallas, Steven P., Power in the Workplace: The Politics of Production at AT&T , State University of New York, Albany, 1993.

Vanderblue, Homer B., “Rairoad Evaluation by the Interstate Commerce Commission”, Quarterly Journal of Economics, vol. XXXIV, núm. 1, noviembre de 1919.

Vandervelde, Émile, “Nochmals das belgische Experiment”, Die Neue Zeit, XX/2, núm. 6, 7 de mayo de 1902, pp. 166-169.

Vasilash, Ggary S., “Talking Pressworking”, Automotive Design and Production, abril de 1998, en www.autofieldguide.com.

Vaughan, Mary Kay, “Cultural Approaches to Peasant Politics in the Mexican Revolution”, Hispanic Amrican Historical Review, LXXIX, 2, mayo de 1999, pp. 269-305.

—, Cultural Politics in Revolution: Teachers, Peasants, and Schools in Mexico, 1930-1940, University of Arizona, Tucson, 1997.

Veblen, Thorstein, “Outline of a Policy for the Control of the ‘Economic Penetration’ of Backward Countries and of Foreign Investments [1917]”, en Thorstein Veblen, Essays In Our Changing Order, Viking, Nueva York, 1934, pp. 372.

—, “The Economic Consequences of the Peace [1920]”, en Thorstein Veblen, Essays In Our Changing Order, Viking, Nueva York, 1934, pp. 456, 463 y 468.

—, Absentee Ownership: Business Enterprise in Recent Times: The Case of America, B. W. Heubsch, Nueva York, 1923.

—, The Engineers and the Price System, B. W. Huebsch, Nueva York, 1921.

—, The Instinct of Workmanship and the State of the Industrial Arts, Macmillan, Nueva York, 1914.

—, The Nature of Peace, Macmillan, Nueva York, 1917.

—, The Theory of Business Enterprise, Charles Scribner’s Sons, Nueva York, 1904.

Veccia, Theresa R., “‘My Duty as a Woman’: Gender Ideology, Work, and Working-Class Women’s Lives in São Paulo, Brazil, 1900-1950”, en French y James (eds.), The Gendered Worlds of Latin American Women Workers: From Household and Factory to the Union Hall and Ballot Box, Duke University, Durham, 1997, pp. 100-146

Vickrey, William, “Utility, Strategy, and Social Decision Rules”, Quarterly Journal of Economics, vol. LXXIV, núm. 4, noviembre de 1960.

Vincent C. Peloso, Peasants on Plantations: Subaltern Strategies of Labor and Resistance in the Pisco Valley, Peru, Duke University, Durham, 1999.

Vladimir I. Lenin, “War and Revolution”, en Vladimir I. Lenin, Collected Works, 45 vols., Editorial Progreso, Moscú, 1960-1970, vol. XXIV.

Vliegen, W. H., “Der Generalstreik als politisches Kampfmittel”, Die Neue Zeit, XXII/1, núm. 7, s. f., ¿11 de noviembre?, 1903, pp. 192-199. Voprosy stachechnoi taktiki: Resheniia mezhdunarodnoi stachechnoi konferentsii v Strasburge v ianvare 1929 g., Pronfiterna, Moscú, 1929.

Voto, Bernard de, “A Primer for Intellectuals”, Saturday Review of Literature, 22 de abril de 1933, pp. 1-2.

—, “The Importance of Pareto”, Saturday Review of Literature.

Wagner, Adolph, Allgemeine oder theoretische Volkswirthschaftslehre: Grundlegung, 2a. ed., revisada y aumentada, C. F. Winter, Leipzig, 1879.

Wald, A., “Book Reviews”, Review of Economic Statistics, vol. XXIX, núm. 1, febrero de 1947.

Walder, Andrew G., Communist Neo-Traditionalism: Work and Authority in Chinese Industry, University of California, Berkeley, 1986.

Walker, Charles R., Steeltown: An Industrial Case History of the Conflict between Progress and Security, Harper, Nueva York, 1950. y Robert H. Guest, The Man on the Assembly Line, Harvard University, Cambridge, 1952.

—, Toward the Automatic Factory, Yale University, New Haven, 1957.

Walker, Charles R, American City: A Rank-and-File History, Farrar & Rinehart, Nueva York, 1937.

Walker, Francis A., The Wages Question: A Treatise on Wages and the Wages Class, Henry Holt and Company, Nueva York, 1876.

Walker, Kenneth F., Industrial Relations in Australia, Harvard University, Cambridge, 1956, pp. 345-353.

Walker, Richard, “Contentious Issues in Marxian Value and Rent Theory: A Second and Longer Look”, Antipode, vol. VII, núm. 1, abril de 1975, pp. 31-54.

— y Michael Storper, “The Theory of Labor and the Theory of Location”, International Journal of Urban and Regional Research, vol. VII, núm. 1, marzo de 1983, pp. 1-41.

—, “Is There a Service Economy”, Science and Society, vol. XLIX, núm. 1, primavera de 1985, pp. 42-83.

—, “Machinery, Labour and Location”, en Stephen Wood (ed.), The Degradation of Work?, Unwin Hyman, Londres, 1989, pp. 59-90.

Wallace, Michael, Kevin T. Leicht y Don S. Grant, II, “Positional Power, Class and Individual Earnings Inequality: Advancing New Structuralist Explanations”, Sociological Quarterly, XXXIV, núm. 1, primavera de 1993, pp. 85-109.

—, Larry J. Griffin y Beth A. Rubin, “The Positional Power of American Labor, 1963-1977”, American Sociological Review, LIV, núm. 2, abril de 1989, pp. 197-241.

Walras, León, “Études d’économie politique appliquée [1875]”, pp. 200, 247-248.

—, “Cours d’économie politique appliquée” [1872-1881], en Auguste y Léon Walras, Œuvres économiques complètes, 12 vols., París, Economica, 1987-1997, vol. xII.

—, “Éléments d’économie politique pure, ou Théorie de la richesse sociale” [1874], en Auguste y Léon Walras, Œuvres économiques complètes, 12 vols., París, Economica, 1987-1997.

—, “La loi fédérale sur le travail dans les fabriques” [1875], en Auguste y Léon Walras, Œuvres économiques complètes, 12 vols., París, Economica, 1987-1997, vol. VII, p. 223.

Walsh, Vivian, Rationality, Allocation, and Reproduction, Clarendon, Oxford, 1996.

Warner, W. Lloyd y J. O. Low, The Social System of the Modern Factory-The Strike: A Social Analysis, Yale University, New Haven, 1947.

Warren, Susan y Melanie Trottman, “When Plug Is Pulled On the Digital Age, The Basics Black Out”, Wall Street Journal, 15 de agosto de 2003.

Washbrook, David, “Orients and Occidents: Colonial Discourse Theory and the Historiography of the British Empire”, en W. Roger Lewis, editor en jefe, The Oxford History of the British Empire, 5 vols., Oxford University, Oxford, 1998-1999, vol. v, pp. 596-611.

Webb, Sidney, Industrial Democracy, Longmans, Green & Co., Londres, 1897.

— y Beatrice Webb, “Primitive Democracy in British Trade Unionism, i”, Political Science Quarterly, XI, 3, septiembre de 1896.

— y Beatrice Webb, Industrial Democracy: Edition of 1920, With New Introduction, Longmans, Green and Co., Londres, 1920.

— y Beatrice, The History of Trade Unionism, Longmans, Green & Co., Londres, 1894.

— y Beatrice, Theorie und Praxis der englischen Gewerkvereine (Industrial Democracy), traducción al alemán de C. Hugo, 2 vols., J. H. W. Dietz Nachf., Stuttgart, 1898, vol. I, pp. 27, 161, 193 y 195; vol. ii, pp. 183-184, 189-190, 195-196, 202, 216, 218, 241, 315, 322, 327-328, 334, 351, 386 y 395.

— y Harold Cox, The Eight Hours Day, Walter Scott, Londres, 1891.

Weber, Alfred, “Reine Theorie des Standorts [1909]”, en Weber, Alfred, et al., Über den Standort der Industrien, 2 vols., J. C. B. Mohr (Paul Siebeck), Tubinga, 1909-1931, vol. I, pp. 121-163.

Weber, Max, “Der Sozialismus” [1918], en Soziologie und Sozialpolitik, pp. 512-518.

Weber, Max, “Innere Lage und Aussenpolitik” [1918], en Max Weber, Gesammelte politische Schriften, J. C. B. Mohr, Tubinga, 1958, 2a. ed., revisada, pp. 280-281.

—, “Methodologische Einleitung für die Erhebungen des Vereins für Sozialpolitik über Auslese und Anpassung (Berufswahlen und Berufsschicksal) der Arbeiterschaft der geschlossenen Grossindustrie” [1908], en Gesammelte Aufsätze zur Soziologie und Sozialpolitik, J. C. B., Mohr [Paul Siebeck], Tubinga, 1924, pp. 1-60.

—, “Parlament und Regierung im neugeordneten Deutschland” [1918], en Gesammelte politische Schriften, pp. 354, 392-393.

—, “Politik als Beruf” [1919], Gesammelte politische Schriften , pp. 540-541.

—, “Über einige Kategorien der verstehenden Soziologie” [1913], en Max Weber, Gesammelte Aufsätze zur Wissenschaftslehre, J.C.B. Boher [Paul Siebeck], Tubinga, 1922, pp. 417-440.

—, “Zur Methodik sozial-psychologischer Enqueten und ihrer Bearbeitung”, Archiv für Sozialwissenschaft und Sozialpolitik, núm. 29, 1909, pp. 949-958.

—, “Zur Psychophysik der industriellen Arbeit” [1908-1909], en Gesammelte Aufsätze zur Soziologie und Sozialpolitik, pp. 61-255.

—, Economy and Society, editado por Guenther Roth y Claus Wittich, traducción de Ephraim Fischoff et al., 2 vols., University of California, Berkeley, 1978.

—, The Theory of Social and Economic Organization, traducción al inglés de A. M. Henderson y Talcott Parsons, Free Press, Nueva York, 1947.

—, Wirtschaft und Gessellschaft: III Abteilung, Grundiss der Sozialökonomie, J.C.B. Boher [Paul Siebeck], Tubinga, 1922.

Wedderburn, Dorothy y Rosemary Crompton, Workers’ Attitudes y Technology, Cambridge University, Cambridge, 1972.

Weick, Karl E., The Social Psychology of Organizing, Addison-Wesley, Reading, 1969.

Weil, David, “A Strategic Choice Framework for Union Decision-Making”, manuscrito, noviembre de 2000.

—, Turning the Tide: Strategic Planning for Labor Unions, Lexington Books, Nueva York, 1994.

Weinstein, Allen, Perjury: The Hiss-Chambers Case, Knopf, Nueva York, 1978

Weinstein, Barbara, “Buddy, Can You Spare a Paradigm?: Reflections on Generational Shifts and Latin American History”, The Americas, LVII, 4, abril de 2001, pp. 460-461.

—, “Unskilled Worker, Skilled Housewife: Constructing the Working-Class Woman in São Paulo, Brazil”, en John D. French y Daniel James, (eds.), The Gendered Worlds of Latin American Women Workers: From Household and Factory to the Union Hall and Ballot Box, Duke University, Durham, 1997, pp. 72-99.

Weir, Robert E. y James P. Hanlan (eds.), Historical Encyclopedia of American Labor, 2 vols., Greenwood, Westport, 2004.

Wellington, Harry H. y Ralph K. Winter, Jr., The Unions and the Cities, Brookings, Washington, 1971.

Welskopp, Thomas, Arbeit und Macht im Hüttenwerk: Arbeits-und industrielle Beziehungen in der deutschen und amerikanischen Eisenund Stahlindustrie von der 1860er bis zu den 1930er Jahren, J. H. W. Dietz Nachfolger, Bonn, 1994.

—, Das Banner der Brüderlichkeit: Die deutsche Sozialdemokratie vom Vormärz bis zum Sozialistengesetz, J. W. H. Dietz Nachfolger, Bonn, 2000.

Wernerfelt, Birger, “A Resource-Based View of the Firm”, Strategic Management Journal, vol. V, núm. 2, abril de 1984, pp. 171-180.

Weston, J. Fred, “Some Theoretical Aspects of Formula Timing Plans”, Journal of Business of the University of Chicago, vol. XXII, núm. 4, octubre de 1949.

Whannel, Paddy y Stuart Hall, “Direct Action?”, New Left Review, núm. 8, marzo-abril de 1961.

Wheeler, W. Morton, Les Sociétés d’insectes: leur origine, leur évolution, Gaston Doin et Cie., París, 1926.

Wheeler, W. Morton, The Social Insects: Their Origin and Evolution, Harcourt, Brace and Company, Nueva York, 1928.

Whitehead, Thomas N., The Industrial Worker: A Statistical Study of Human Relations in a Group of Manual Workers, 2 vols., Harvard University, Cambridge, 1938

Whittlesey, Charles R., “The Stevenson Plan: Some Conclusions and Observations”, Journal of Political Economy, vol. XXXIX, núm. 4, agosto de 1931, pp. 522, 524.

Whyte, William F., Human Relations in the Restaurant Industry, McGraw-Hill, Nueva York, 1948.

—, Men at Work, Homewood, Dorsey, 1961.

—, Whyte, William F., Money and Motivation: An Analysis of Incentives in Industry, Harper, Nueva York, 1955.

Wicksell, Knut, Über Wert, Kapital und Rente nach den neueren nationalökonomischen Theorien, Gustav Fischer, Jena, 1893.

—, Vorlesungen über Nationalökonomie auf Grundlage des Marginalprinzipes [1901-1906], 2 vols., Gustav Fischer, Jena, 1913-1922.

Wicksell, Kurt, “Mathematische Nationalökonomie”, Archive für Sozialwissenschaft und Sozialpolitik, vol. LVIII, núm. 2, 1927.

Wieser, Ferdinand von, “Arma Virumque Cano” [1907], Abhandlungen, p. 337.

Wieser, Friedrich von, “Theorie der gesellschaftlichen Wirtschaft” [1914], en Sally Altmann et al., Grundriss der Sozialökonomik, 9 vols., J. C. B. Mohr (Paul Siebeck), Tubinga, 1914-1927, vol. I.

—, “Theorie der gesellschaftlichen Wirtschaft”, Recht und Macht: Sechs Vorträge, Buncker & Humblot, Leipzig, 1910.

—, “Über die gesellschaftlichen Gewalten” [1901], en Friedrich von Wieser, Gesammmelte Abhandlungen, J. C. B. Mohr (Paul Siebeck), Tubinga, 1929.

—, Der natürliche Werth, Alfred Hölder, Viena, 1889.

—, Recht und Macht: Sechs Vorträge, Buncker & Humblot, Leipzig, 1910.

—, Über den Ursprung und die Hauptgesetze des wirtschaftlichen Werthes, Alfred Hölder, Viena, 1884.

Wilensky, Harold, Industrial Relations: A Guide to Reading and Research, University of Chicago, Chicago, 1956.

Williams, Claire, Blue, White and Pink Collar Workers: Technicians, Bank Employees and Flight Attendants, Allen & Unwin, Sydney, 1988.

— y Bill Thorpe, Beyond Industrial Sociology: The Work of Men and Women, Allen & Unwin, North Sydney, 1992.

—, Open Cut: The Working Class in an Australian Mining Town, George Allen & Unwin, Sydney, 1981.

Williams, Raymond, Keywords: A Vocabulary of Culture and Society, Oxford University, Nueva York, 1976.

Williamson, Oliver E., “Selling Expense as a Barrier to Entry”, Quarterly Journal of Economics, vol. LXXVII, núm. 1, febrero de 1963.

—, Markets and Hierarchies, Analysis and Antitrust Implications: A Study in the Economics of Internal Organization, Free Press, Nueva York, 1975.

Wilson, Joan Hoff, “Is the Historical Profession an ‘Endangered Species’?”, The Public Historian, II, 2, invierno de 1980.

Wilson, John, Introduction to Social Movements, Basic Books, Nueva York, 1973.

Wilson, T. “Cyclical and Autonomous Inducements to Invest”, Oxford Economic Papers, vol. V, núm. 1, marzo de 1953.

Winn, Peter, Weavers of Revolution: The Yarur Workers and Chile’s Road to Socialism, Oxford University, Nueva York, 1986.

Winter, J. M., “Webb, Beatrice and Sidney”, en John Eatwell et al. (eds.), The New Palgrave: A Dictionary of Economics, 4 vols., Macmillan, Londres, vol. IV, pp. 885.

Wolf, Harry D., “Railroads”, en Harry A. Millis (ed.), How Collective Bargaining Works, Twentieth Century Fund, Nueva York, 1942, pp. 374-375

Wolff, Kurt H., ed. y trad., The Sociology of Georg Simmel, The Free Press, Nueva York, 1950, p. XLIV.

Womack, John, Jr., “Interview”, en Henry Abelove et al. (eds.), Visions of History, Pantheon, Nueva York, 1984.

Womack, John, Jr., “The Historiography of Mexican Labor” [1977], en Elsa Cecilia Frost et al. (eds.), El trabajo y los trabajadores en la historia de México, El Colegio de México y Universidad de Arizona, México, 1979, pp. 745-755.

—, “The Mexican Economy during the Revolution, 1910-1920: Historiography and Analysis”, Marxist Perspectives, I, 4, diciembre de 1978.

—, “The Mexican Revolution, 1910-1920” [1978], en Leslie Bethell (ed.), The Cambridge History of Latin America, 11 vols., Cambridge University Press, Cambridge, 1984-1995, vol. V, p. 153.

Woodward, Joan, Management and Technology, hmso, Londres, 1958.

Wright Mills, Charles, “The Contribution of Sociology to Studies of Industrial Relations” en Proceedings of the First Annual Meeting, Industrial Relations Research Association, Year, Industrial Relations Research Association, Champaign, 1948, pp. 199-222.

—, The New Men of Power: America’s Labor Leaders, Harcourt Brace, Nueva York, 1948.

Wright, Erik O., Class, Crisis and the State, nlb, Londres, 1978.

—, Classes, Verso, Londres, 1985.

Young, Eric van, “The New Cultural History Comes to Old Mexico”, Hispanic Amrican Historical Review, LXXIX, 2, mayo de 1999, pp. 211-247.

Zald, Mayer N. y John McCarthy, eds., Social Movements in an Organizational Society, Transaction, New Brunswick, 1987.

Zeitlin, Jonathan, “From Labour History to the History of Industrial Relations”, Economic History Review, nueva serie, XL, núm. 2, mayo de 1987, pp. 159-184.

Zeitlin, Maurice, “On Classes, Class Conflict, and the State: An Introductory Note”, en Zeitlin, Maurice, (ed.), Classes, Class Conflict, and the State: Empirical Studies in Class Analysis, Winthrop, Cambridge, 1980.

— y Howard Kimeldorf, “How Mighty a Force? The Internal Differentiation and Relative Organization of the American Working Class”, en Maurice Zeitlin (ed.), How Mighty a Force? Studies of Workers’ Consciousness and Organization in the United States, University of California, Los Ángeles, 1983.

Zeitlin, Maurice, Revolutionary Politics and the Cuban Working Class, Princeton University, Princeton, 1967.

Zeman, Z. A. B. y W. B. Scharlau, The Merchant of Revolution: The Life of Alexander Israel Helphand (Parvus), 1867-, Londres, Oxford University, 1965.

Zemon Davies, Natalie, “A Trade Union in Sixteenth-Century France”, Economic History Review, sin serie, vol. XIX, núm. 1, 1966, pp. 52 y 58.

Zetka, James R., Jr., “Union Homogenization and the Organizational Foundations of Plantwide Militancy in the U.S. Automobile Industry, 1959-1979”, Social Forces, LXXIII, núm. 3, marzo de 1995, pp. 789-810.

—, Militancy, Market Dynamics and Workplace Authority: The Struggle Over Labor Process Outcomes in the U.S. Automobile Industry, 1946-1973, State University of New York, Albany, 1995.

Zeuthen, Frederik, Den konomiske Fordeling, Arnold Busck, Copenhague, 1928.

—, Problems of Monopoly and Economic Warefare, traducción al inglés de Else Zeuthen, George Routledge & Sons, Londres, 1930.

Zieger, Robert H., Rebuilding the Pulp and Paper Workers’ Union, 1933-1941, University of Tennessee, Knoxville, 1984.

—, The CIO, 1938-1955, University of North Carolina, Chapel Hill, 1995.

Zinóviev, Grigorii Y., “‘Ekonomika’ i ‘politika’ [1912]”, Sochineniia, 16 vols. en 17, Gosudarstvennoe Izdatel’stvo, Moscú, 1923-26, vol. III, pp. 280, 282.

—, “Itogi i perspektivy [1914]”, Sochineniia, vol. IV, p. 511.

—, “Novye takticheskie debaty v germanoskoi sotsial-demokratii [1913]”, Sochineniia, vol. IV, pp. 261-264.

—, “Poslednii lokaut i teoriia ‘stachechnogo azarta [1914]’”, Sochineniia, vol. IV, pp. 540-541.

Zinóviev, Grigorii Y., “ECCI Appeal to the Proletariat of All Countries”, en Alan Adler (ed.), Theses, Resolutions, and Manifestos of the First Four Congresses of the Third International, trad. al inglés de Alix Holt y Barbara Holland, Pluto, Londres, 1980.

—, Die Tagesfragen der internationalen Arbeiterbewegung, Westeuropäischen Sekretariat der Kommunistischen Internationale, Berlín, 1920.

—, Kommunisticheskii internatsional za rabotoi: Takticheskie problemy Komiterna i rabota ego sektsii: Rechi, proiznesennye na IV V semiron Kongresse Komiterna, 2a. ed., Gosudarstvennoe Izdatel’stvo, Moscú, 1923.

—, La question syndicale: Discours de Zinoviev au Ve Congrés de l’Internationale Communiste, L’Humanité, París, 1924.

—, Rabochaia partiia i professional’nye soiuzy (o “neitralizmie” profesional’nago dvizheniia), Gosudarstevennoe Tipografia, San Petersburgo, 1918.

—, The Communist Party and Industrial Unionism, Workers’ Socialist Federation, Londres, 1918.

Zveteremich, Pietro, Il grande Parvus, Milán, Garzanti, 1988.